<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">Liber Intelligentiarum</title>
                <title type="source">Veronese 2012</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                      
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support></support>
                                <extent>
                                  
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
                <head>Liber Intelligentiarum</head>
                <div>

 <div n="1" type="chapitre"><p> Rerum opifex, Deus, uirtutes creaturarum in summas altitudines omnium potestate 
 regnorum creaturis rationalibus mirifice insignivit. 
Deinde et operationes oportet per terminos rationis decoratarum uirtutum, 
que sub xii altitudinibus primis in quibus angelice potestates quam plurimum enitescunt, 
tamen a causalibus primis ordinationis assumpte originem trahere dinoscuntur, 
per operationes cunctarum altitudinum recipere impressiones primas, que per communicationem earundem ab intelligentia prima hominibus 
in uniuersis partibus terrarum tribuere asseruntur, ut per scientia Dei uiui que in specie sanctorum spirituum residere decernitur, 
per operationes dictarum altitudinum hominibus elucescat</p></div>
<div n="2" type="chapitre"><p>Habet enim decor harum altitudinum refulgenciam ameni splendoris, cuius uirtus existit 
adequare hominibus intelligentias 
et hominum intelligentias illustrare. Et in hoc quadripartitus est ordo, pro eo quaod in quatuor partibus celi potestates assumptarum 
altitudinum uniuersaliter reperiuntur, uidelicet in partibus orientis tres, in medio celi tres, et in occidente tres,
 quarum officia et uirtutes, subtiliter intuenti in sequentibus apparebunt</p></div>
<div n="3" type="chapitre"><p> Unde sciendum est quod ista scientia archana hominibus illis conceditur, 
in quibus ardor et affectio cordis cum naturali desiderio huius alme scientie et artis reperiri perhibetur. 
Et ideo quidam apti sunt et bene dispositi ad hanc scientiam, quidam aptiores et melius dispositi, 
quidam aptissimi et optime dispositi, et hoc non est propter aliud nisi propter inclinationem humani
 intellectus erga finem huius alme artis, que supremum gradum tenet omnium ocultarum artium magice discipline.</p></div>
<div n="4" type="chapitre"><p> Hec habet imprimare finem uite siue bonum, siue malum et dona grauita dare petentinn angelus 
<name type="divin">Thaor</name>, 
dies Solis, Aries, color albus, martius. 
Sequitur de tribus altitudinibus orientis et primo de prima. 
Sciendum est quod prima altitudo orientis est 
Thaor et habet operationem et potestame suam die Solis, et cum illa altitudine disponuntur 
initia et natiuitates natorum erga bonum et malum finem, et est principium partis celestis in oriente, 
per quam cunctus nascentibus Deus elargitur gratuita sua bonitate dona </p></div>
<div n="5" type="chapitre"><p> Et in ista altitudine ligantur fecunditates creaturarum et absoluuntur, 
ut mulieres concipere et arbores fructificare queant. Et scias quod modus operationis huius altitudinibus est,
ut sumatur <name type="divin">almadel</name> sapientissimi Salomonis de cera munda et alba, semiperdale quadratum, 
et in quolibet angulo unum foramen sit, et intra foramen et foramen scribantur ista nomina cum stilo argenteo nouo, 
die Solis et eius hora, que sunt hec.</p></div> 
<div n="6" type="chapitre"><p> In prima quadra : <name type="divin">Adonay</name>, <name type="divin">Alyas</name>, 
<name type="divin">Thelyon</name>, 
<name type="divin">Eloy</name>, <name type="divin">Pius</name>. 
In secunda quadra : <name type="divin">Helyon</name>, <name type="divin">Heloim</name>, <name type="divin">Helym</name>. 
In tertia quadra : <name type="divin">Yoth</name>, <name type="divin">Beth</name>, <name type="divin">Agla</name>. 
In quarta quadra : <name type="divin">Thetagramathon</name>, <name type="divin">Saday</name>, <name type="divin">Ya</name>. 
Et est sciendum quod inter quadram et contraditam debet scribi signum <name>Salomonis</name>, ut patebit. 
Ita quod in quolibet angulo unum foramen existat illius signi, et inter signum et signum prime quadre scribatur hoc nomen
 : <name type="divin">Honoytheon</name>. Et inter signum alterius quadre : <name type="divin">Pneumathon</name>. 
 Et inter signum tercie quadre : <name type="divin">Yatha</name>. Et inter signum quarte quadre : <name type="divin">Anabona</name>.</p></div> 
<div n="7" type="chapitre"><p>Et scias quod in medio <name type="divin">almadel</name> debet esse exangulus <name>Salomonis</name>, 
et in quolibet angulo foramen unum, 
et inter angulos quolibet scribatur nomen Dei : El. Et fiant de eadem cera quatuor candelabra taliter
quod due partes sint super almadel et pars tercia infra. 
Item quod labium sit aliquod in candelabro candele, et in summitate cuiuslibet candelabri debet esse foramen unum, in quo ponatur candela. 
Et non accendatur aliqua candela nisi tempore operationis.</p></div> 
<div n="8" type="chapitre"><p>Cum autem almadel perfectum sit, fiat sigillum in quo sculpantur uerso modo ista nomina : 
<name type="divin">Helyon</name>, <name type="divin">Adonay</name>, ut in figura patet, de Luna uel Sole, 
et tempote operationis ponatur super <name type="divin">almadel</name>. 
Et ponatur <name type="divin">almadel</name> in loco munod et secreto separato ab omni sorde, et accendatur candele. 
Et habeatur petitio scripta in carta uirginea, non petendo aliud nisi quod est de officio istius altitudinis. 
Et inuoca nomen altitudinis et nomina principum angelorum eiusdem, que sunt : 
<name type="divin">Arymyel</name>, <name type="divin">Gabriel</name>, <name type="divin">Barachiel</name>, <name type="divin">Lybes</name>, 
<name type="divin">Helyffan</name>, <name type="divin">Helyson</name>. Et dic sic :</p></div> 
<div n="9" type="chapitre"><p>« Adoro nomen sanctum Dei adorabile in eternum, per quod uos, celestes potestates atque angelice uirtutes,
 uiuitis et obeditis Deo. 
Adiuro et exoro et postulo per Deum sanctum et uerum, uisibilium et inuisibilium creaturarum creatorem, et per dyadema et coronam 
sui capitis, et per hoc sanctum <name type="divin">almadel</name> magistri <name>Salomonis</name>, 
et per nomen istud quod est timendum omnibus creaturis terrestribus, celestibus et infernalibus, quod scribitur quatuor litteris : 
<name type="divin">Yoth</name>, <name type="divin">Beth</name>, <name type="divin">Agla</name>, <name type="divin">Euan</name>, 
ut hanc petitionem stantem supra sanctum <name type="divin">almadel</name> que uobis complenda ex officio uestro incumbit compleatis. 
Et uos, angeli sancti ac splendissimi et decori, a Deo preelecti et prenominati, adestote, aduertite et complete hanc petitionem meam, amen.</p></div> 
<div n="10" type="chapitre"><p>« Adiuro uos, sancti angeli qui estis in hac altitudine a Deo preelecti, 
per nomen <name type="divin">Zaday</name>, Dei uiui, <name type="divin">Eloy</name>, <name type="divin">Athanathos</name>, 
<name type="divin">Vsyos</name>, <name type="divin">Ieusuus</name>, <name type="divin">Princeps</name>, <name type="divin">Consiliarius</name>, 
<name type="divin">Angelus</name>, <name type="divin">Pax</name>, <name type="divin">Misecricordia</name>, <name type="divin">Vita</name>, 
<name type="divin">Adonay</name>, 
quatenus mihi, humili Dei creature, principem huius altitudinis <name type="divin">Tahor</name> qui meam petitionem recipiat 
et compleat transmittatis eidem iniungentes uirtute eorum nominum Dei 
<name type="divin">Alpha et O</name>, <name type="divin">Eloy</name>, <name type="divin">Athanathos</name>, 
<name type="divin">Emanuel</name>, <name type="divin">Vsyon</name>, ut per me petita compleat et perficiat, amen. »</p></div>
<div n="11" type="chapitre"><p> Et debet dici post accensionem candelarum, faciendo suffumigium, ut infra dicetur. 
Et apparebit unus angelus portans uexillum in manu cruce alba insignitum, in campo albiori, stola candida indutus, 
in uisu pulcherimi iuuenis et flores et flores roseos in capite suo deferens ad modum corone, cum stola candida et 
floribus rutilans apparebit super sanctum almadel in aere.</p></div>
<div n="12" type="chapitre"><p>Tunc artista faciat suffumigium cum quatro granis masticis sub <name type="divin">almadel</name>, ut fumus pertranseat 
foramina ad redolendum angelunt descendentem, et sic sentit odorem loqueturque tibi, dicendo : 
« Quid petis ? Ad quid uocasti principes nostre altitudinis ? » Et respondebis : 
« Ut hec petitio que eis ex officio incumbit complenda per uos de cela transmissum illico compleatur ».</p></div> 
<div n="13" type="chapitre"><p> Et tunc pete cum humilitate et reuerencia, non petendo aliquid quod displicet, et sine dubio obtinebis. 
Si autem consequenter dixeris et uocaueris et nuntius non apparet, tunc fiant tria uel quinque sigilla in aliquam 
candelam cum sigillo stante super sanctum almadel, tunc sine dubio antequam candela ad figuram sigilli ueniat nuntius apparebit.</p></div> 
<div n="14" type="chapitre"><p>Et est notandum quod ista altitudo reddit hominum ita perfectum, quod si una uice aliquis ei loquitur, 
numquam dampnabitur nec moritur sine gratia Dei, quia habet mirabiles uias reducendo de peccatis ad ueniam, 
datque fecunditatem in omnibus terre nascentibus secundum cursum nature.
Et quando angelus disparet, replet luce et odore miro aerem, ita quod homo gaudet et latatur et semper de eo cogitat. </p></div> 
<div n="15" type="chapitre"><p> Hec habet dar res temporales et acquisicionem rerum, Thaurus, color roseus, aprilis.
Secunda altitudo uocatur <name type="divin">Corona</name> et principes eius habent potestatem super omnem acquisitionem rerum. 
Ita quod omnes census transeunt per manus ipsorum, et habent distribuere, auffere et donare hominibus nutum Dei, 
et habet operationem suam in die Solis, ut in prima, nisi quod cera <name type="divin">almadel</name> sit rosei coloris et candele et candelabra, 
et non petas aliud nisi quod eis incumbit et quod non displicet ei et Deo. 
Et sigillum primum sufficit in omnibus altitudinibus et operationibus <name type="divin">almadel</name>.</p></div> 
<div n="16" type="chapitre"><p> Et uoca nomen altitudinis et nomina principum que sunt : 
« <name type="divin">Pax</name>, <name type="divin">Princeps</name>, et <name type="divin">Misericordia</name>, <name type="divin">Alpharaym</name>, 
<name type="divin">Geon</name> uel <name type="divin">Gereon</name>, <name type="divin">Vereon</name>, <name type="divin">Armon</name>, <name type="divin">Beremon</name>. ». 
Et inuocetur ut prius cum candelis et genu flexo semper coram <name type="divin">almadel</name>.</p></div> 
<div n="17" type="chapitre"><p> Et tunc apparebit unus angelus in colore roseo indutus ueste rubea, ante et retro cum floribus in capite ut corona, 
et est ut puer trium annorum, habens manus et faciem tendentes ad rubedinem, sertans diuinum amorem, 
et fac incensum sub almadel ad redolendum angelum ut loquatur tibi, et statim replebit aerem odore ineffabili.</p></div>
<div n="18" type="chapitre"><p> Et dicet amicabiliter : « Quid petis ? Quare uocasti principes nostre altitudinis ? » Responde : 
« Vt petitio exaudiatur que uobis incumbit ex officio uestro », ut supra. Et respondebit : « Fiat uobis ! ».</p></div>
<div n="19" type="chapitre"><p> Et iste spiritus celestis mirabilis est cum aliis eiusdem altitudinis, et apparet in specie pueri
 et qeret in quo tibi complacere poterit, et multum delectatur si homo petit ut roget Deum pro eo. 
 Artista uero paueat sed dicat : 
 « Recommendo me uestris sanctis orationibus, ut lumine fidei illustratus intentum obtineam optatum. » 
 Et quando recedit angelus dicet : « Amicus tuus, ego sum. »</p></div>
<div n="20" type="chapitre"><p> Et quasi totus aer uiebitur esse coloris cuius erat sua uestis, 
et scias cuius coloris fit <name type="divin">almadel</name> eodem colore inducitur artifex. 
Et in ista altitudine sunt multi principes, tamen nisi unus apparebit, ideo quod diuidunt dominium inter se tempore quo dominantur. 
Et quelibet altitudo dominatur 30 diebus in anno. Et isti 30 dies diuiduntur inter eos qui morantur in ista altitudine. 
Tunc iste qui preest tempore uocationis apparebit, et nota quod non debet uocari nisi tempore sue dominantionis in partibus mundi.</p></div> 
<div n="21" type="chapitre"><p> Et hoc signum datur quod secundum xii signa celestia, ita xii sunt altitudines habentes ordinem ad inuicem, 
et uocanda est ista altitudo que dominatur in isto signo et intrante alio signo debet uocari alia altitudo,
et sic in xii signis possunt conspici xii altitudines.
Et scito quod quelibet altitudo habet unum nomen Dei uiui in substancia celesti, fixum per modum caracteris. 
Ita quod quotiens iste intelligentie que morantur in ista altitudine audaint illud nomen tremunt et reuerentur caracterem illum
qui profert nomen illud.</p></div>
<div n="22" type="chapitre"><p> Et secundum xii altitudines, ita sunt xii nomina Dei que exprimunt ad plenum totam essentiam diuinitatis, 
in quibus uelantur et reconduntur xii fidelitates et confirmationes xii angelorum et pacta xii altitudinum inter ipsas et Deum,
 que absconsa sunt a spiritibus infernalibus et ab hominibus, et ideo appelantur nomina silencii et taciturnitatis, 
 ut iuxta figuram <name type="divin">almadel</name> plenissime apparebit. </p></div>
<div n="23" type="chapitre"><p> Tertia altitudo hec habet potestatem super motum localem et administrare intellectum petenti, maius, Gemini, color croceus. 
Tertia altitudo dicitur <name type="divin">Heremon</name> et principes eius habent potestatem super propinquos et amicos 
et super motum imnium aquarum maris et omnium fluminum et super mutationes corporalem omnium rerum de loco ad locum 
et super motum celi et stellarum et radiorum earum et super omne mobile motu locali.</p></div>
<div n="24" type="chapitre"><p> Et eius <name type="divin">almadel</name> fiat de cera crocea et etiam candelabra et candele, 
et fiat petitio ut debet et poni super <name type="divin">almadel</name> 
et fac suffumigium ut supra. Et nisi uenerit angelus fiant sigilla ut supra. Et tunc corde contrito uocet nomen altitudinis 
et hec nomina principum : « <name type="divin">Fortitudo</name>, <name type="divin">Pacientia</name>, <name type="divin">Panthanay</name>, 
<name type="divin">Yhethamey</name>, <name type="divin">Mynuel</name>, <name type="divin">Erynhel</name>, <name type="divin">Pneumathon</name>, 
<name type="divin">Heloy</name>, <name type="divin">Anthychoy</name> ».</p></div> 
<div n="25" type="chapitre"><p> Et statim apparebit angelus per altitudinem duarum canarum super <name type="divin">almadel</name>, 
et quam cito sentiet odores, incipiet loqui. 
Et apparebit in specie militis armati et auto purissimo induti, et facies sua emittet radios, 
et ita dulciter loquetur artifici quod cogatur eum diligere ultra omnes creaturas, 
et in talia eloquentia quod semper inclinabit homines ad dilectionem sui predulcedine eloquentie.</p></div> 
<div n="26" type="chapitre"><p> Et infundit mirabiliter claritatem intellectus. Et post recommenda te eidem, ut roget Deum pro te, 
et sic impedit motus creaturarum ad uoluntatem eius. Et recendo emittet radium luminis ad modum Solis 
et odorem in partibus conuicinis qasi mixtum ex thure et musco. Et hoc est mirabile secretum figuratum in arte notoria 
<name>Salomonis</name> occultatum a sapientibus et super omne genus scientiarum thesaurus incomparabilis.</p></div> 
<div n="27" type="chapitre"><p> Sequitur de alitudine quarta. Hec habet illustrare intellectus et administrare gramaticam et rethoricam, 
iunis, Cancer, color lazurinus. 
Quarta altitudo uocatur <name type="divin">Pantheon</name> et principes eius habent potestatem super thesaurorum successiones et reum, 
et est in partibus medii celi, et ex dignitate naturalis a Spiritu Sancto habent illustrare intellectus humanos 
et tribuunt artes, scilicet gramaticam et retoricam.</p></div>  
<div n="28" type="chapitre"><p> Et eius operatio est ut fiat almadel de cera lazurinaet similiter candelabra et candele, 
et paret in loco mundo ab omni sorde. Et cum paratum fuerit dicat inuocationem, 
et quam cito inuocauerit est compleuerit apparebit desuper in equali distancia ut supra sanctum <name type="divin">almadel</name> 
intelligentia celestis in colore lazurino. Tunc apta fumigium de croco et thure ut supra, et subito loquetur, 
et quidquid debite petieris obtinebis. Nomina autem principium huius altitudine sunt hec : « <name type="divin">Yarceth</name>, 
<name type="divin">Yatham</name>, <name type="divin">Arnech</name>, <name type="divin">Thanay</name>, <name type="divin">Ruluxidye</name> ».
</p></div> 
<div n="29" type="chapitre"><p>Et iste tres altidines die Martis et eius hora debent operari. 
Et tam orientales altitudines quam iste meridionales debent uocari a Luna prima usque ad quintamdecimam. 
Occidentales uero et aquilonares a Luna quintadecima usque ad finem illius lunationis, 
et quam cito est exaudita petitio artifics recedit angelus et illustrat aerem colore sue uestis, et emittit odorem sicut musci et uini.</p></div>  
<div n="30" type="chapitre"><p> Et scito quod quodlibet almadel post operationem debet reponi in loco mundo et aromatico. 
Etiam nulla altitudo debet uocari nisi sereno tempore. 
Verumtamen a prima hora diei usque ad meridiem debent uocari orientales et meridionales, 
et a meridie usque ad Solis occasum debent uocari occidentales et aquilonares. </p></div>
<div n="31" type="chapitre"><p> Sequitur de quinta altitudine. Hec habet administrare phisicam, medicinam et alchimiam, 
mensis iulius, signum Leo, color uiridi. 
Quinta altitudo uocatur <name type="divin">Bym</name> et principes eius habent potestatem ex officio cum motu celi mouere omnia anomalia 
secundum naturam ad filios procreandos et ad multiplicandum sibi similem speciem tam sub terra, 
ut sunt uermes, quam supra terram, ut sunt animantia, et gubernant motus animalium ad certos fines secundum quod ipsi a Deo regulantur. 
Et ex dono Dei possunt scientias naturales infundere super homines, scilicet phisicam, medicinam, alchimiam et erum partes. 
Nomina principum huius altitudinis sunt hec : « <name type="divin">Alnay</name>, <name type="divin">Ezay</name>, 
<name type="divin">Ecabel</name>, <name type="divin">Monosy</name>, <name type="divin">Anrach</name>, <name type="divin">Lanalay</name> ».</p></div>
<div n="32" type="chapitre"><p> Et operatio eius est ut fiat <name type="divin">almadel</name> de cera uiridi ut supra 
et nominentur nomina principum huius altitudinis 
ter cum inuocatione sua, et statim apparebit angelus in ueste uiridissima, flores gerens in capite et in manu. 
Et tunc fiat suffumigatio ut supra, ut odor tangat angelum in aere.</p></div> 
<div n="33" type="chapitre"><p> Tunc dulciter loquetur tibi : « Quid petis ? ». Respondeat artifex : « Humiliter exposui. » 
Tunc ipse solet gloriosissime respondere et concedere petita artiste. 
Et artifex recommendet se humiliter ei, ut ipsum reconciliet suo creatori, et citius exaudietur. 
Eo autem recedente mittet odorem maximum quasi musci et picis liquide.</p></div>  
<div n="34" type="chapitre"><p>Hec habet administrare logycam, musicam et ethicam, augustus, Virgo, color uiolaceus. 
Sexta altitudo appellatur <name type="divin">Noym</name> et principes eius iussu Dei ex officio habent potestatem 
super statum mundi mouere et mutare monarchias, imperia et dominia mundi ex regione in regionem, 
distinguunt dominos a seruis et inbuunt ipsos, in iure et moribus illustrant leges, et cogunt demones 
et defendunt homines ab illusionibus eorum. Et infundunt tres scientias : logicam, musicam et ethicam. 
Nomina principum huius altitudinis sunt hec : « <name type="divin">Heros</name>, <name type="divin">Bisseros</name>, 
<name type="divin">Onay</name>, <name type="divin">Ornochynta</name>, <name type="divin">Ytach</name>, <name type="divin">Halay</name> ».</p></div> 
<div n="35" type="chapitre"><p>In eius operatione fiat  <name type="divin">almadel</name> de cera uiolacea ut supra. 
Et nominentur nomina principum et nomen altitudinis et fiat inuocatio. 
Tunc in parua distancia super almadel apparebit princeps celestis ad modum seraphin, habens vi alas cum maxima 
uarietate colorum pulchra et amena. Tunc fiat fumigatio de thute et mastice, et loquetur complens uelle tuum. 
Et in recessu relinquit odorem balsami et cynamomi, et uidetur deferre organa sonancia, et relinquit te in magno solacio.</p></div>
<div n="36" type="chapitre"><p>De sequitur septima altitudo, Libra, color columbinus. 
Septima altitudo uocatur <name type="divin">Baffor</name> et est potestas prima occidentis et principes eius habent potestatem 
super inimicitias et amicitias omnium creaturarum, et super lites et prelia ubique in terra. 
Et ex dono Dei infundunt astronomiam, arismetricam et musicam. Nomina principum sunt hec : « 
<name type="divin">Ay</name>, <name type="divin">Allayn</name>, <name type="divin">Abonay</name>, <name type="divin">Rathan</name>, 
<name type="divin">Corczay</name> ».</p></div>
<div n="37" type="chapitre"><p> In eius operatione fiat almadel de cera columbina ut supra, 
et tunc uocatis spiritibus apparebit angelus ultu splendido, fimbriam ferens auratam 
et zonam auream in femore suo et sceptrum et coronam de floribus. 
Tunc fiat fumigatio de thimiamate et thure, et loquetur statim et satisfaciet petitioni de eo quod pertinet ad officium suum, 
et eo recedente mittit odorem quasi de lilys lauro mixtis.</p></div>
<div n="38" type="chapitre"><p> Sequitur octaua altitudo. Hec docet theologiam, geomantiam, phisicam, Scorpio, october, color pauonini. 
Octaua altitudo uocatur <name type="divin">Decor</name> et principes eius habent potestatem super iuramenta que fiunt inter creaturas 
et Deum et cogunt eas obseruare pacta sua, et cogunt demones obseruare pacta hominibus 
et puniunt utrosque iussu Dei tam in primis quam in secundis motibus, 
et habent potestatem super animas separatas, ut eas regant ad bonum finem, et faciunt mortem et uitam super creaturas. 
Et ex dignitate infundunt theologiam, methaphisicam et geomantiam. Nomina autem principum sunt hec : 
"<name type="divin">Anaym</name>, <name type="divin">Anabo</name>, <name type="divin">Anay</name>, <name type="divin">Gelomyoro</name>, 
<name type="divin">Zedebomoy</name>, <name type="divin">Yssa</name>, <name type="divin">Ramana</name>, <name type="divin">Eheomynt</name> ».</p></div>
<div n="39" type="chapitre"><p> In opere eius fiat <name type="divin">almadel</name> de cera coloris pauonini, et fiat fumigium de thure, mastice et musco, 
et fiat inuocatio ut supra, et apparebit angelus in specie columbe albe, ferens coronam de lapidibus preciosis in capite 
et in ore portans folium lauri, in uultu signum crucis, alloquens tibi et exaudiet petitionem tuam si possibilis est. 
In recessu suo odor bonus remanet in aere, ut balsami. </p></div>
<div n="40" type="chapitre"><p> Sequitur de nona altitudine. Hec feret hominem de regione in regione uelociter, mensis nouember, 
signum Sagittarius, 
color uiridis et liuidu.
Nona altitudo uocatur <name type="divin">Saphet</name> et principes eius uocantur :
 « <name type="divin">Zaan</name>, <name type="divin">Zabon</name>, <name type="divin">Zadanay</name>, <name type="divin">Arphel</name>, 
 <name type="divin">Alpha</name>, <name type="divin">Nayzaday</name> ». 
 Et habent potestatem super generationes elementorum ab animalibus in generationem eorum, 
 et principes huius nutu Dei ferunt homines de regione in regionem uelociter ualde et in omni motu dominantur. 
 <name type="divin">Almadel</name> eius fiat de cera uiridi et liuida equaliter mixta, et fiat fumigatio de musco, croco et olibano, 
 et fiat inuocatio, et apparebit celestis intelligentia in forma aquile celestis coloribus, et detur petitio ut supra.</p></div> 
<div n="41" type="chapitre"><p> De decima altitudine. Hec habet dare dignitates temporales et intellectuales uirtutes, mensis december, 
signum Capricornus, color dyaphanus. 
Decima altitudo uocatur <name type="divin">Bastra</name> et principes eius uocantur : 
« <name type="divin">Anaphayn</name>, <name type="divin">Anabbeyl</name>, <name type="divin">Salny</name>, <name type="divin">Patra</name>, 
<name type="divin">Hyros</name> ». 
Et ex dignitate eorum infundunt dignitate temporales et intellectuales uirtutes quas Deus concessit Ade tempore innocentie, 
quas humani sensus comprehendere non ualent, et est principium aquilonis.</p></div>
<div n="42" type="chapitre"><p> Et in operatione eius fiat <name type="divin">almadel</name> de cera dyaphana, 
et facta inuocatione ueniet in specie agni albissimi super niuem crucem ferens rubeam in femore suo 
et in capite quandam rubedinem ad modum floris papaueris et fiat fumigium de ligno aloes 
et pipere albo, et porrigatur sibi petitio congrua officio suo. 
Et semper ueniet in humili forma propter excellentiam sue dignitatis, et ideo recipiatur humiliter et gratiose exaudiet.</p></div> 
<div n="43" type="chapitre"><p>Sequitur de undecima altitudine. Hec exercet uidicia Dei que in hoc mundo fiunt secundum carnem, 
ianuarius, Aquarius, color ad placitum. 
Vndecima altitudo uocatur <name type="divin">Saruech</name>, et principes eius sic uocantur : « <name type="divin">Alphaneos</name>, 
<name type="divin">Asser</name>, <name type="divin">Zarneach</name>, <name type="divin">Almeos</name>, <name type="divin">Safrax</name> ». 
Fiat <name type="divin">almadel</name> de cera cuiuuis coloris, et fiat inuocatio et fumigatio. Et illico apparebit in forma habens faciem angeli,
 ferent uexillum cruce signatum.</p></div> 
<div n="44" type="chapitre"><p> Ex officio suo exercent iudicia Dei que in hoc mundo fiunt secundum carnemn et reddunt hominem sanum et gratiosum. 
Et dicet si sibi uel alteri malum iudicium paretur in hoc mundo et nil petatur ab eo nisi doctrina, uita et incarnatio Christi, 
hec libenter docet et declarat hominibus obscura. </p></div>
<div n="45" type="chapitre"><p>Sequitur de xii altitudine. Hec aperit falsitatem demonum 
et eso ligat, februarius, signum Pisces, color trifarie mixtus. 
Duodecima altitudo uocatur <name type="divin">Elyzan</name> et principes eius sic : 
« <name type="divin">Salnet</name>, <name type="divin">Alymos</name>, <name type="divin">Alybyn</name>, <name type="divin">Lubras</name>, 
<name type="divin">Anas</name>, <name type="divin">Anay</name> ». 
Et formari debet <name type="divin">almadel</name> supra de cera mixta alba et uiridi et rubea.</p></div> 
<div n="46" type="chapitre"><p>Et isti maximi principes sunt de ordine dominantium qui tenent Luciferum ligatum
 et cogunt uiolenter omnes spiritus seruare precepta Dei si uocentur ad hoc, 
 et regunt omnes electos Dei, et defendum a malis spiritibus et isti sunt qui debent in die uidicii demones et impios homines religare, 
 et apparet in forma mulieris, ferens in manu ramum oliue, et libenter apperit omnem falsitatem demonum. 
 Et de hoc fiat sibi petitio et non de alio. 
Explicit liber quadriparti celi gradacionis supremi, de angelis supercelestibus supremum gradum tenens occultorum artis magice discipline, 
qui etiam Liber intelligentiarum dicitur.</p></div> 
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
