<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">Cabale divine</title>
                <title type="source">Manuscrit 1433, Wellcome Library</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Royaume Uni</country>
                        <settlement>Mondres</settlement>
                        <repository>Wellcome Library</repository>
                        <idno>Ms 1433</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>papier</support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height></height>
                                        <width></width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="french">
« Apparition des 12 ordres cælestes »
<p>Feu. Le 1er ordre cæleste à l’orient se nomme <name type="divin">Cahor</name> ou <name type="divin">Cahors</name> 
et sont sous le signe du Bélier, pour le dimanche, les princes de cet ordre sont <name type="divin">Arimel</name>, 
<name type="divin">Barachiel</name>, <name type="divin">Gabriel</name>, <name type="divin">Hibel</name>, <name type="divin">Helisoc</name>. 
C’est par ces anges qu’est disposé la naissance des enfants en bonne ou mauvaise fin, bon ou mauvais succés, i
ls distribue ainsi qu’ils leurs plaîts leur gratuitez à tous les astres naissants 
et par leurs puissances est liée et cachée la fécondité de toutes les créatures, 
comme par exemple une femme à la disposition de comcevoir, de même qu’un arbre de porter ses fruits ou de n’en point porter. 
Pour obtenir quelques choses de cet ordre ainsi que des autres, il faut écrire sa demande sur du parchemin d’agneau vierge 
ainsi qu’il sera dit. Cy après, la demande sera mise sur un <name type="divin">almadel</name> de cire blanche qui doit être mis sur une table propre 
où il y aura une nappe blanche, les deux bougies qu’il faudra seront avec les chandelliers aussi de cire blanche 
qu’il faudra aussi encenser avec le parfum, trois fois comme il sera dit cy après, puis après les prières, 
conjurations et cérémonies placés à leur rang, l’ange aparoîtra en l’air sous la forme d’un enfant de trois ans, 
tenant en sa main un étendart avec une croix, vêtu d’une roche blanche, et plus luissante que les étoilles, 
il sera couronné de fleurs de roses très blanches et éclatantes, il est très doux et après qu’il aura accordé 
à l’artiste ce qui lui aura été demandé se retirera en laissant une agréable odeur.</p> 
<p>2e apparition
Feu. Avant que de traitter de cette 2e apparition, j’avertis le lecteur que tous les princes de cet ordre cælestes 
ont trente jours de liberté dans l’année. C’est pourquoy tous ceux que vous appellerés ne paroîtrons pas, 
mais seulement l’un des princes qui sera libre, mais toujours dans la forme décrite à chaque apparition. 
Les ordres orienteaux et méridionneaux doivent être appelez depuis le premier de la lune jusqu’au 15e, 
et les occidenteaux et les septentrionneaux depuis le 15e jusqu’au 30e. 
Les ordres orienteaux et méridionneaux doivent être appelez depuis la première heure du jour jusqu’au midy, 
et les occidenteaux et septentrionneaux depuis midy jusqu’à la dernière heure du jour. 
Chaque ordre cæleste doit être appellé en temps clair et serain. 
Chaque ordre a aussi le nom du Dieu vivant fixé en la substance du ciel, 
lequel nom on met sur l’<name type="divin">almadel</name> avec de l’or en feuille comme il sera dit et enseigné en son lieu, 69. 
Tous ces Sts noms exprime a plain toute la grandeur et la puissance de Dieu qui sont des choses cachée aux démonds, 
on appellent ses Sts noms. Les 12 noms révolus.
Les princes de ce 2e ordre, à l’orient qui est appellé <name type="divin">Carona</name>, ou <name type="divin">Corona</name>, 
ont leur oppération le jour du dimanche, 
ils onts puissance sur toutes les aquisitions des biens et de les distribuer comme il leurs plaist, de les transporter
 en d’autres mains et les donner aux hommes comme ils le juge à propos, de faire rentrer à chaqu’un son revenu et son argent, 
 la manière de réussir est semblable à la première excepté, que l’<name type="divin">almadel</name>, chandeliers, et la bougie, seronts faits de cire vierge, 
 tainté en couleur de rose. Le nom de ses anges sonts <name type="divin">Alpharon</name>, <name type="divin">Ghéon</name>, <name type="divin">Ghéséron</name> <name type="divin">Armon</name> <name type="divin">Ghuérémon</name>
Notez qu’à tous les apparitions, il faut être à genoux, la demande faites, l’ange apparoîtra auyant un habit de roses portant des étoilles 
devant et derrière, avec des fleurs en sa tête en forme de couronne, semblable à la couleur de pavot champêtre, 
sous la forme d’un enfant de 3 ans ayant le visage et les mains de couleur tirant sur le rouge, 
ce qui dénotte l’ardeur d’une dilection divine. Ce prince est fort doux et aimable, 
il dira à l’artiste « Que me demendez vous, pourquoy avez-vous appelé les princes de mon ordre ? », 
l’artiste répondra : « c’est afin ma demande soit exaucée ce qui dépend de votre office », 
l’ange répondra « il vous sera fait », et ajoutera « que puis-je faire pour vous, voulez-vous que tout notre ordre prie Dieu pour vous ? ». 
Il ne faut pas que l’artiste se trouble, mais qu’étant animé de la foy, il demande à ce prince, 
l’accomplissement de sa demande, selon son office, et il l’obtiendra, 
l’ange en se retirant a coutume de dire à l’artiste : « je suis ton ami », il l’air a une odeur de rose très suave. 
Cet ordre est sous le signe du lyon</p>. 
<p>Feu. 3e apparition
De l’ordre appelée <name type="divin">Hermon</name>, ou <name type="divin">Hermus</name>, sous le signe du sagitaire à l’orient.
 Les princes de cet ordre s’apellent le dimanche. 
Ils onts pouvoir sur les amis, et les frères et l’approche des voisins, sur le mouvement de la mer et des rivières, 
sur le changement de lieu en lieu pour diverses choses et sur le mouvement des éléments dans la génération et corruption 
et sur le mouvement cæleste des cieux et des étoilles, de leur rayons et influances et sur tout ce qui est un mouvement local, 
et finallement ils font arriver au succést, ou empêche les choses, ainsi qu’ils le juge à propos. 
Ses anges sont <name type="divin">Gathamal</name>, <name type="divin">Coyenel</name>, <name type="divin">Primaton</name>, <name type="divin">Gathannay</name>, 
<name type="divin">Helem</name>, <name type="divin">Enthiley</name> ou <name type="divin">Eulhithey</name>, on fait comme est dit, et la demande étant faite, 
l’ange apparoîtra, sous la forme d’un soldat, armé et vêtu de très pur or, sa chair apparante, semblera jetter des rayons de même 
que fait l’or, il parlera à l’artiste avec une grande douceur, et en ce moment, lui dira avec éloquence : « Que me demendez vous ? », 
puis communiquera à l’artiste, une telle éloquence gratuitement que pendant sa vie, il poura obliger quelques hommes 
que ce soit à l’aimer de plus en plus il rélèvera une telle clarté d’esprit, si surprenante qu’il sera admiré de tous. 
Cet ange est très élégant, il faut aussi scavoir que cet admirable est caché dans l’art notoire de Salomon.
 C’est un secret précieux qui est au-dessus de toutes les sciences du monde. Le prince en se retirant, 
 l’air a une agréable odeur comme de parfum. L’almadel, chandeliers, et bougies, seronts de couleur d’or.</p>
<p>Terre. 4e apparition
De l’ordre appelée <name type="divin">Patheon</name>, ou <name type="divin">Pantheon</name>, sous le signe du teaureau, au midy, et s’appelent le jour du mardy. 
Ses princes onts puissances sur tous les trésors et successions, et par la dignité qui été donnée à cet ordre par le St Esprit, 
a le pouvoir d’infuser les arts dans les esprits des hommes, comme la Rétorique, la grande mère, et ce qui en dépend. 
Et entre les anges de cet ordre sont <name type="divin">Yrath</name>, <name type="divin">Yarain</name>, <name type="divin">Armeth</name>, 
<name type="divin">Zaremy</name>, <name type="divin">Lux</name>, <name type="divin">Et</name>, <name type="divin">Ebriel</name>. 
L’invocation faite, l’ange apparoîtra ayant une robe de couleur d’azur, et sur sa tête, une couronne de fleurs bleux, 
et ayant accordé à l’artiste sa demande, il se retirera, laissant une odeur comme d’hyacinthe. 
L’almadel, chandeliers et bougies seronts couleur bleux</p>.
<p>Terre. 5e apparition
De l’ordre appelée <name type="divin">Eyam</name>, ou <name type="divin">Lini</name>, ou <name type="divin">Fim</name>, 
sonts sous le signe de la vierge, au midy, et s’apellent le jour du mardy, 
les princes de cet ordre onts pouvoir et office sur le mouvement du premier ciel, ou premier mobile, 
comme aussi de mouvoir tous les animeaux, selon la nature et son espèce, à la génération pour multiplier comme aussi les poissons, 
les oiseaux desquels ils règles le cours par les mouvements naturels, et par un don de Dieu, 
ils onts le pouvoir d’infuser les sciences comme la phisique, la médecine et la chimie en toutes leurs parties. 
Leurs noms sont <name type="divin">Althay</name>, <name type="divin">Ezey</name>, <name type="divin">Zabel</name>, 
<name type="divin">Monoyn</name>, <name type="divin">Aurath</name>, <name type="divin">Etbouley</name>. 
On fera l’<name type="divin">almadel</name>, les cierges, chandeliers de cire vierge teinte en vert. 
Et après l’invocation faire, l’ange appraroîtra vêtu de vert, ayant des fleurs sur la tête en forme de couronne, 
puis dira à l’artiste : « Que me demandée vous ? », alors l’artiste luy répondra humblement 
ce qui est exposé sur le St almadel, alors l’ange luy accordera sa demande. 
L’artiste peut encore luy demander autres choses, comme d’être par luy recommandé à Dieu, ce qu’il fera à l’instant, 
puis se retirera, laissant une odeur musquée.</p>
<p>Terre. 6e apparition
De l’ordre appellée <name type="divin">Mohim</name>, ou <name type="divin">Molhim</name>, ou <name type="divin">Hain</name>, 
sonts sous le signe du capricorne, s’appelent le jour du mardy, 
au midy, les princes de cet ordre onts puissance sur tous les États du monde, remuant et changeant toutes les monarchies, 
les empires et principautée du monde, de région en région, par un mouvement et une ordination caeleste. 
Ils distingues les maîtres et les seigneurs d’avec les serviteurs, et les sujets sous la puissance de leurs seigneurs, 
ils ont le pouvoir de traitter comme ils veulent les serviteurs en maîtres, et les maîtres en serviteurs. 
Ils gouvernent les démonds, et les assujettisent. Ils défendent les hommes de leurs illusions, 
ils donnent et infusent trois sciences, la musique, la logique et la philosophie. 
Les princes de cet ordre sont <name type="divin">Heros</name>, <name type="divin">Scistheros</name>, <name type="divin">Onoy</name>,
<name type="divin">Orneth</name>, <name type="divin">Gareth</name>, <name type="divin">Alay</name>. 
L’<name type="divin">almadel</name>, chandelier et bougie doivent être de cire vierge, teinte en couleur de violette. 
Après l’invocation faites, l’ange apparoîtra sur l’<name type="divin">almadel</name> sous la forme d’un séraphin ayant six ailles entremaillée 
de diversent couleurs très éclatantes, il conversera avec l’artiste, ensuite il lui accordera sa demande et se retirant, 
l’ air a en l’air une odeur comme si c’étoit du beaume ou du cinamône.</p>
<p>D’air. 7e apparition.
De l’ordre appellée <name type="divin">Goffort</name>, ou <name type="divin">Gelphor</name>, sous le signe des gémeaux, 
à l’occident, s’appelle le jour du jeudy, 
les princes de cet ordre onts puissance sur les amitiez et inimitiez sur toutes les créatures, les querelles, 
les batailles, les contestations, les outrages, et particulièrement sur toutes les armées dans toutes 
les parties du monde et de la terre, et rien du bien ny du mal ne peut arriver sans leur ordination et permission, 
ils ont le pouvoir par un don de Dieu, d’infuser dans l’esprit des hommes l’astrologie et la sc(ience) arithmétique. 
Leurs noms sonts <name type="divin">Albain</name>, <name type="divin">Raël</name>, <name type="divin">Albanay</name>, 
<name type="divin">Ratau</name>, et <name type="divin">Carasay</name>. L’<name type="divin">almadel</name>, chandeliers et bougie de cire vierge teinte 
en couleur colombine, et après l’invocation faites, l’ange apparoîtra à l’artiste avec un visage resplandissant
 et agréable ayant des franges d’or sur les cuisses et une couronne de fleurs sur sa tête, 
 puis ayant accordé à l’artiste ce qu’il aura demandé, se retirera laissant une agréable odeur comme d’encens.</p>
<p>D’air. 8e apparition.
De l’ordre appellée <name type="divin">Eroy</name>, ou <name type="divin">Bleor</name>, sous le signe des balances, 
à l’occident, s’appelent le jour du jeudy. 
Les princes de cet ordre onts pouvoir sur les partis et conventions que les hommes fonts avec les démonds 
ou autres esprits, ou même que les hommes fonts entre eux. Ils les forcent sous de rigoureuses peines d’observer 
leur convention, et ce aux deux parties, ils leurs permettent en punissant l’un ou l’autre, 
ou quelques fois tous deux ensemble par le commandement de Dieu, ainsy qu’ils leurs plaits, 
ils ont le pouvoir sur les âmes de les diriger en bonne ou mauvaise fin, 
ils sont arbitres de la vie et de la mort et de toutes les créatures par un effet de leur dignitée. 
Ils onts le pouvoir d’infuser aux hommes la théologie, la géométrie et la méthaphisique. 
De cet ordre, les princes sont <name type="divin">Amayn</name>, <name type="divin">Anay</name>, <name type="divin">Ghelomitas</name>, 
<name type="divin">Arapzaramane</name>, <name type="divin">Ghedobany</name>, et <name type="divin">Elonmith</name>, ou <name type="divin">Elonnith</name>.
 L’<name type="divin">almadel</name>, chandeliers et bougies seronts de cire vierge blanche. 
 L’invocation faite, l’ange apparoîtra sous la forme d’une colombe blanche portant une couronne blanche sur sa tête, 
 avec douze pierres précieuses et un signe de croix à son bec enlassé d’un fil d’or, puis, 
 ayant accordé à l’artiste sa demande, se retirera laissant une odeur de beaume et de lin.</p>
<p>D’air. 9e apparition.
De l’ordre appellée <name type="divin">Saphor</name> ou <name type="divin">Caphor</name>, 
pour le signe du verseau à l’occident, s’apelle le jours du jeudy, 
les princes de cet ordre onts puissances sur la génération des animeaux, leurs mélanges, 
et sur le mélanges des éléments dans générations, ils portent les hommes promptement à passer d’une religion en une autre, 
et onts leurs dominations sur toutes sortes de mouvements. Leurs noms sonts <name type="divin">Zaaan</name>, <name type="divin">Zadanay</name>, 
<name type="divin">Zabin</name>, <name type="divin">Arphel</name>, <name type="divin">Alahanay</name>, et <name type="divin">Zadam</name>. 
L’<name type="divin">almadel</name>, chandelliers et bougies seronts faits de cire vierge teinte en vert. 
L’invocation faite, l’ange apparoîtra sous la forme d’un aigle très majestueux, 
puis ayant accordé à l’artiste sa demande, se retirera, laissant en l’appartement une odeur très douces et agréables.</p> 
<p>D’eau. 10e apparition. 
De l’ordre appelée <name type="divin">Bozam</name>, ou <name type="divin">Bethan</name>, sous le signe de l’écrevisse, 
au septentrion, s’appellent le jour du vendredy. 
Les princes de cet ordre onts puissances sur les dignitées temporelles, les naturelles, 
et celles de l’esprit et les vertus que Dieu donna à <name>Adam</name> dans l’état d’innocence et qu’il donna encore à la nature humaine 
du temps de la passion de notre Seigneur Jésus Christ, et quelqu’autre que le sang humain ne peut comprandre, 
les princes de cet ordre sonts <name type="divin">Antapin</name>, <name type="divin">Anab</name>, <name type="divin">Beith</name>,
<name type="divin">Salut</name>, et <name type="divin">Patience</name>. 
L’<name type="divin">almadel</name>, les chandelliers, et bougies de cire vierge de couleur de chair.
 L’invocation faites, l’ange apparoîtra environné d’une grande lumierre, il parlera à l’artiste avec une grande douceur et familiarité, 
 et après avoir accordé à l’artiste sa demande, partira laissant une odeur d’embre.</p>
<p>Eau. 11e apparition
De l’ordre appellée <name type="divin">Zarught</name> ou <name type="divin">Zaranot</name> ou <name type="divin">Zothnochtareth</name>, 
sous le signe du scorpion au septentrion, s’appelle le jour du mercredy.
 Les princes de cet ordre onts pour office d’exercer les jugements de Dieu sur les hommes, en ce monde selon le corps, 
 ils rendent l’homme de bon esprit et entendement, ils revèlent les mistères cachez de notre Ste religion qui sonts cachées aux hommes, 
 leurs noms sont <name type="divin">Alphancor</name>, <name type="divin">Alphanay</name>, <name type="divin">Azon</name>, 
 <name type="divin">Surneth</name>, <name type="divin">Alinthos</name>, et <name type="divin">Saphrayn</name>. 
 L’<name type="divin">almadel</name>, chandelliers et bougie seronts de cire vierge teinte en couleur de cinamône, après l’invocation faite 
 l’ange apparoitra à l’artiste sous la forme d’un jeune homme portant devant soi un étandart marqué d’une croix, 
 il accordera à l’artiste ce qui lui aura demandé, et partira laissant une odeur de lin très suave. 
<p>D’eau. 12e apparition
De l’ordre appellée <name type="divin">Elizan</name>, ou <name type="divin">Elizay</name>, sous le signe du poissons 
au septentrion s’appelle le jour du mercredy, 
les princes de cet ordre sonts très hauts en dignité, ils sonts et dépendent de la seconde hiérarchie. 
Ils sonts des dominations, ils tiennent Lucifer dans les chaînes, et contraignent les esprits obscurs violamment d’exécuter
 les ordres de Dieu et ses commendements. C’est pourquoi ils sont appelez les forts et puissants. 
 Dominant sur tout, ils gouvernent les élus de Dieu et les préservent des mauvais esprits, 
 les démonds les craignent beaucoup parce qu’ils sont tous les jours tourmentez d’eux. 
 Les noms des princes de cet ordre sont <name type="divin">Salutiel</name>, <name type="divin">Ahmor</name>, ou <name type="divin">Alinor</name>, 
 <name type="divin">Alibin</name>, <name type="divin">Lubirael</name>, <name type="divin">Ana</name>. 
 L’<name type="divin">almadel</name>, chandeliers et bougie seront de cire vierge couleur rouge, blanche et verte, mesllée par égalle portion, 
 et après la cérémonie ordinaire, l’ange apparoitra à l’artiste sous la même forme que les anges de son ordre paroîtrons 
 au dernier jugement de Dieu, en soldat tenant en sa main un rameau d’olivier,
  puis ayant accordé la demande de l’artiste l’air a en partant une odeur si bonne et si agréable qu’on ne pourra distinguer.
</div>
</body>
</text>
</TEI>
