<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">clavicules de Salomon</title>
                <title type="source">Manuscrit Londres, Wellecome Library, Ms 4666</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Royaume Uni</country>
                        <settlement>Londres</settlement>
                        <repository>Wellcome Library</repository>
                        <idno>Ms 4666</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>papier</support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height></height>
                                        <width></width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="french">
                <head>Clavicules de Salomon</head>
                <div>
 <div n="1" type="chapitre">
<p>Outre tout ce que dessus, faut sçavoir que Dieu le Tout-puissant a choizi parmi les Sts Anges 12 Principaux 
qu’il a distribué aux quatre Parties du monde, sçavoir trois à l’orient, 3 au midi, 3 au couchant, et 3 au septentrion, 
et ces 12 Intelligences compozent douze Ordres auxquels Dieu à donné diverses puissances</p></div>
<div n="1" type="chapitre"><p>
Premier Ordre
(in margine : <name type="divin">Chaor</name> à son opération le Dimanche). L’Intelligence, où Prince du Premier Ordre en la partie de l’orient 
est nommé <name type="divin">Chaor</name> qui à son opération et sa puissance le jour du Soleil qui est le dimanche, 
c’est par lui que sont disposé les commancement de la naissance des enfants à bonne ou mauvaise fin, 
il est le Prince de la Porte Céleste de côté de l’orient, c’est lui qui distribue comme il lui plaît la gratuité à tous les êtres naissans
 et par la puissance duquel sont liez ou lâchez les féconditez des créatures, comme par exemple à une femme la dispozition de concevoir,
  de même qu’aux arbres de porter fruits, où de n’en point porter. 
(in margine : Remarque). Il faut observer que votre demande soit écrite sur un parchemin vierge préparé suivant les principes de l’Art
 prenant garde de ne pas demander aucune choze qui n’appartiennent pas à ce Prince de cet ordre ni à son office, 
 mais invoquans les noms d’icelui  qui sont <name type="divin">Arivel</name>, <name type="divin">Gabriel</name>, <name type="divin">Carachyel</name>,
  <name type="divin">Hybel</name>, <name type="divin">Heliza</name>, dizant ce qui suit </p></div>
<div n="2" type="chapitre"><p>Invocation : 
J’adore le St nom de Dieu adorable à toute Eternité, par lequel vous ô céleste puissances et vertus Angélique 
venez et obéïssez à nôtre créateur . Je vous adjure, je vous suplie et vous demande par le Dieu saint, par le vrai Dieu 
et par le Dieu vivant de toutes les créatures tant vizibls qu’invizibles par son St et Sacré nom exprimé, 
par ces 4 lettres <name type="divin">Joth</name>, <name type="divin">Beth</name>, <name type="divin">Agla</name>, 
<name type="divin">Enaym</name>, qu’il vous plaize de m’accorder la Demande que je vous fais, 
et qui est de votre office d’accomplir, c’est ce dont je vous suplie, ô Anges Saints bien-aimez de Dieu par leui Elus et préordonné, 
soyez prézant et accomplissez ma Demande ; Ainsi soit-il.</p></div> 

<div n="2" type="chapitre"><p>De l’Apparition de l’Ange : 
Alors l’Ange appraitra portant à sa main un étendars avec une croix, vêtus d’une chappe plus blanche et luizante qu’une étoile, 
ayant la forme d’un très bel enfant, ayant sur sa tête des fleurs de rozes en forme de couronne, 
et tel qu’est son étoile blanche et brillante de fleures, et cette apparition sera en l’air. 
(in margine : observation sur la remarque ci à côté) Il faut ici observer sur la remarque ci-devant à l’égard du parchemin vierge,
 s’entend aussi sur tout ce qui en dépend, comme la plume, l’ancre, et tout ce qui dépend de l’Art, 
 ce qui est indiqué ci-devant en nôtre clavicule, comme aussi l’état et la dispozition de l’opérant.</p></div> 

<div n="3" type="chapitre"><p>Second Ordre à l’Orient
Ce second ordre est nommé <name type="divin">Corona</name>, et les Princes de cet ordre ont pouvoir sur toutes acquizitions de biens, 
le principe commance par eux et le chef de cet ordre à le pouvoir de distribuer ces biens comme il lui plaît, 
de les transférer en d’autres mains, de donner aux hommes comme il jugera à propos, de faire venir les revenus et l’argent. 
Il faut savoir que cet ordre à son opération le jour du Soleil qui est le Dimanche et la manière d’opérer est semblable à la précédente,
 il faut se garder de demander quoique ce soit qui ne soit pas de l’office de cet ordre de vous l’accorder et qui déplaize à Dieu, 
 excepté seulement ce que Dieu accorde aux homme selon le cours de la nature. 
Observez qu’en cette opération, il faut apeller le nom de cet ordre et le nom des Princes 
qui sont en icelui qui sont <name type="divin">Alpharam</name>, <name type="divin">Geon</name>, <name type="divin">Gerreon</name>, 
<name type="divin">Armon</name>, <name type="divin">Geremon</name>.</p> 
<p>Puis les invoquer en la manière susdites étant à genoux
 et alors il vous apparaitra un Ange avec les autres ayant un habit de couleur de rozes portant des étoiles devant
  et derrière avec des fleurs en sa tête en forme de couronne semblable à la couleur de pavoot champêtre et aussitôt qu’il aura aparu, 
  il sera semblable à un très bel enfant de l’age environ de trois ans ayant es mains et le vizage de couleur tirant au rouge
   qui désigne l’ardeur d’une dilection divine. (in margine : demande de l’ange). Alors ce Prince commancera de parler 
   et se tournant vers l’opérant avec un regard amiable, il lui dira : « que demandez-vous et pour quel sujet 
   avez-vous apellez les Princes de mon Ordre ? ». (in margine : réponce de l’opérant, celle de l’ange) Réponce de l’opérant : 
   « C’est afin que ma demande soit exaucé en ce qui dépend de vôtre office ». Et l’ange lui répondra : 
   « il sera fait selon vôtre dézir ».</p>
<p>Il faut scavoir que cet Esprit céleste qui aparait en forme d’enfant et les autres princes du même ordre sont entièrement amiable
 et dit à l’opérant : « Que puis-je faire pour vous ? ». Il ne faut pas que l’opérant se trouble, étant armé de la foi 
 qu’il demande l’accomplissement de sa prière selon leur office et il l’obtiendra. Et l’Ange en se retirant à coutume de dire à l’opérant :
  « Je suis Votre Ami ».</p>
<p>Il faut savoir qu’il y a pluzieurs Princes dans ce même ordre, mais qu’il n’en apparaît qu’un, parce qu’au tems de leur Domination, 
il sont séparés les uns d’avec les autres et que chacun d’entr’eux à sa Domination pendant 30 jours de l’année,
 et qu’au moment de vôtre invocation, il ni à que celui qui est dans sa Domination qui paraît. 
Or il faut observer que nul ordre ni aucun Prince ne doit être appelé si ce n’est dans le tems de sa Domination 
dans les parties du monde, et ce signe est donné selon que sont les 12 signes célestes 
qui ont correspondance avec les 12 ordres de telle manière qu’il faut apeller le premier ordre
 quand il est dans sa Domination qui commance à l’entrée du premier signe auquel le Soleil demeure 
 en ce tems-la en sorte que le Soleil sortant de ce signe et entrant dans un autre.</p> 
<p>Il faut aussi apeler et s’adresser à un autre ordre et ainsi du reste et par conséquent pendant 12 mois, on peut voir les 12 ordres. 
Il faut encore observer à ce nom du Dieu vivant fixé en la substance du Ciel en forme de caractère.
 Il faut aussi savoir que conformement aux 12 ordres, il y à aussi 12 noms de Dieu qui exprime tout à plein 
 toute l’essence de la divinité qui sont des chozes cachées aux Démons.</p></div> 

<div n="4" type="chapitre"><p>Le Troizième Ordre à l’Orient
Ce Troizième Ordre à l’Orient est apellé <name type="divin">Hermon</name>, et et les Princes de cet Ordre ont puissance 
sur les amis, les freres, les proches, les voizins, et sur le mouvement de tous les eaux tant de la mer 
que toutes les rivières et sur le changement de toutes chozes de lieu en autre et sur le mouvement des Elémens 
dans les générations et corruptions, et sur le mouvement céleste, savoir est des cieux, des étoiles, 
et leurs rayons, et sur tout ce qui se meut d’un mouvement local, et finalement empêchent où font arriver les chozes 
comme ils leur plait. Les Princes de cet ordre sont <name type="divin">Yathanael</name>, <name type="divin">Coynyel</name>, 
<name type="divin">Prymaton</name>, <name type="divin">Yashanayel</name>, <name type="divin">Helen</name>, 
<name type="divin">Enshytey</name>. 
et aussitôt que l’opérant aura fait sa demande, l’Ange apparaitra et commancer à parler sous la forme d’un soldat orné et de très pur or, 
et sa chair semblera jetter des rayons de même que fait l’or, avec laqu’elle il parlera et témoignera à l’opérant une grande douceur, 
et grande amitié, lui demdant avec une éloquence extraordinaire : « Que demandez-vous ? », 
et en même tems communiquera à l’opérant une si grande éloquence gratuitement que pendant toute sa vie,
 il aura le pouvoir d’obliger quelque homme que ce soit à l’aimer. De plus, il recevra une clarté d’esprit surprenante. 
 Mais il faut scavoir que cet admirable secret est figuré dans l’art notoire de <name>Salomon</name>, et il est caché par les hommes sages,
  et c’est un secret précieux qui est au-dessus de toutes les sciences du monde, la reane secret de tous les Arts, 
  et un trésor qui est sur et immancable, et est incomparable.</p></div>
 
<div n="5" type="chapitre"><p>Quatrième Ordre
Ce quatrième ordre est nommé <name type="divin">Parthon</name>, et les Princes qui sont de cet ordre ont puissance sur tous les trézors 
et sur les successions ; or ce 4e ordre a été placé en la partie méridionale du Ciel, 
laqu’elle par quelque dignité naturelle qui lui a été donnée par le St Esprit à le pouvoir d’infuzer les Arts 
dans les esprits des hommes, et principalement la Rétorique et la Grammaire. Il faut donc que l’opérant fasse son invocation, 
laquelle étant faire, la céleste intelligence apparaitra de couleur azur et s’adressera à l’opérant avec une parole 
avec une parole très douce, et il obtiendra toutes les chozes employes en sa demande, or les noms des Princes de cet ordre sont : 
<name type="divin">Yrath</name>, <name type="divin">Yaram</name>, <name type="divin">Armeth</name>, <name type="divin">Zaremy</name>, <name type="divin">Lux</name>, Ehiel. 
Il faut savoir que tous ces trois ordres ont mars et son heure, il faut savoir en outre que tant les ordres orientaux, 
que ces trois qui sont méridionaux, doivent commancer depuis le premier jour de la lune jusqu’au 15, 
et que les occidentaux et septentrionaux sont depuis le 15 jusqu’à la fin de la lune, 
et qu’aussitôt que la demande de l’opérant lui aura été accordé, l’ange se retire. 
Il faut encore savoir qu’on ne doit appeler aucun ordre, si ce n’est en jour et tems clair et serain, 
et toutes fois les ordres de l’orient et du midi doivent être appellés depuis la première heure du jour jusqu’à midi, 
et les occidentaux et septentrionaux, depuis le midi jusqu’à la fin du jour. </p></div>

<div n="6" type="chapitre"><p>Cinquième Ordre
Ce Cinquième ordre se nomme <name type="divin">Eyam</name> ou <name type="divin">Heyny</name>, 
et les Princes de cet ordre ont de leur office en leur pouvoir 
le mouvement du premier Ciel, ou premier mobile, comme aussi d’émouvoir tous les animaux, chacun selon la nature, 
et son espèce à la génération pour multiplier, comme aussi les poissons, et les oyzeaux, 
desquels tous ils règlent les mouvemens et par un don de Dieu, ils ont le pouvoir d’infuzer les Sciences naturelles, 
comme sont la fizique, la médecine, et la chimie en toutes leurs parties. Or les noms des Princes de cet ordre 
sont <name type="divin">Altrau</name>, <name type="divin">Ezei</name>, <name type="divin">Zabel</name>, <name type="divin">Monoyn</name>, 
<name type="divin">Aurash</name>, <name type="divin">Boulay</name>. 
Si quelqu’un veut opérer par le ministère des Princes de cet ordre, il faut qu’il fasse un <name type="divin">Almadel</name> de cire verte, 
et qu’il nomme par trois fois le nom des Princes de cet ordre avec invocation, et l’intelligence céleste lui apparaîtra 
vêtu d’une couleur très verte ayant des fleurs sur sa tête, alors, ayant fait la fumigation sous l’<name type="divin">Almadel</name>,
 l’Ange dira amicalement et d’un air affable à l’opérant, « Que demandez-vous ? ». Alors l’opérant répondra avec humilité :
  « Qu’il plaize à vôtre dignité m’accorder ce qui est expozé sur le Saint <name type="divin">Almadel</name>. Et aussitôt, l’Ange lui accordera sa demande. 
  L’opérant peut encore demander autre choze, comme d’être par lui recommandé à Dieu, ce qu’il fera à l’instant, 
  et aussitôt, il se retirera laissant un odeur comme de musque.</p></div> 

<div n="7" type="chapitre"><p>Sixième ordre.
Ce sixième ordre est nommé <name type="divin">Mehym</name>, et les Princes de cet ordre par le commandement de Dieu, 
et chacun leur office, ont pouvoir sur l’Etat de tout le monde remuant et changeant les monarchies, 
les empires et toutes les principautés du monde, de région en région, par un mouvement et une ordination céleste,
 distinguent les maîtres et les seigneurs d’avec les serviteurs, et les remplissent de vertus et de mœurs, illustres, 
 réduisent les sujets sous la puissance de leurs maîtres, et les maîtres en serviteurs ; 
 ils gouvernent les démons et les assujetissent et deffendent les hommes de leurs illuzions, 
 ils ont le pouvoir d’infuzer trois sciences, sçavoir la muzique, la logique, et la filozofie ;
  les noms des Princes de cet ordre sont <name type="divin">Horos</name>, <name type="divin">Visseros</name>, <name type="divin">Onay</name>, 
  <name type="divin">Ornelh</name>, <name type="divin">Yaresh</name>, <name type="divin">Alay</name>. 
Celui qui voudra opérer dans cet ordre, il faut qu’il fasse un <name type="divin">Almadel</name> de cire violette, 
et qu’il se gouverne en cela tout de même que dans les autres ordres ; ce fait qu’il nomme les noms des Princes de cet ordre. 
Et qu’il dize son invocation, et un moment après l’Ange apparaitra sur l’<name type="divin">Almadel</name> en forme d’un Séraphin 
ayant six ailes entremêlés de divers couleurs très belles. Alors l’opérant sera sa fumigasion sous l’<name type="divin">Almadel</name> 
avec de l’encens et du mastique, alors l’ange parlera et donnera à l’opérant ce qu’il demande puis, se retirant, 
il laissera en l’air une grande odeur, comme si c’était du beaume et du cinamome. </p></div>

<div n="8" type="chapitre"><p>Le Septième Ordre
Cet ordre est <name type="divin">Gossor</name> et est le premier ordre du côté de l’Occident, et les Princes de cet ordre 
ont pouvoir sur les maitiez et les inimitiez de toutes les créatures, sur les guerres, les batailles, 
les contestations, les outrages, particulièrement sur les armées, il peuvent faire porter les armes dans toutes les parties du monde,
 et rien de bien ou de mal ne peut arriver dans leur ordination ou permission, il ont par un don de Dieu le pouvoir d’infuzer 
 dans l’esprit des hommes, l’astrologie, la géométrie, l’arithmétique. Les noms des Princes de cet ordre 
 sont <name type="divin">Ay</name>, <name type="divin">Albayn</name>, <name type="divin">Albanay</name>, <name type="divin">Ratan</name>, 
 <name type="divin">Corozay</name>. 
Si quelqu’un veut opérer par le moyen de cet ordre, il faut qu’il fasse un St <name type="divin">Almadel</name> 
de la cire colombine, les cierges et chandeliers de même, ainsi qu’il est prescrit. 
Et après avoir apellé les anges et Princes de cet ordre, l’Ange aparaîtra avec un vizage splendide et agréable, 
ayant des franches sur la cuisse, tenant un sceptre, alors il faut que l’opérant fasse la fumigation de thimiane et d’encens sur l’<name type="divin">Almadel</name>, 
et aussitôt l’ange parlera à l’opérant, et lui accordera sa demande, autant qu’il dépendra de son office, 
et l’ange, se retirant, laissera une grande odeur de lys et de lauriers. </p></div>

<div n="9" type="chapitre"><p>Le Huitième Ordre
Cet ordre s’apelle <name type="divin">Eroy</name> et les Princes de cet ordre ont le pouvoir sur toutes sortes de pactes 
et conventions qui se font entre les créatures, et les forcent sous des peines rigoureuses d’observer les conventions 
faites avec les hommes. Et celles des hommes avec les démons et permettent ou punissent l’un ou l’autre, 
ou tous deux ensemble, et ainsi qu’il leur plait par le commandement de Dieu, ils ont le pouvoir sur les ames, 
ils les gouvernent et dirigent à une bonne fin, ils sont arbitre de la vie et de la mort de toutes les créatures, 
et par un effet de leur dignité, ils ont le pouvoir d’infuzer la théologie, la géométrie, et la métaphizique. 
Voici leurs noms : <name type="divin">Amayn</name>, <name type="divin">Anay</name>, <name type="divin">Gelomissus</name>, <name type="divin">Gedobany</name>,
<name type="divin">Isaramana</name>, <name type="divin">Eloumish</name>. 
Si l’opérant veut opérer par le moyen de cet ordre, il faut qu’il fasse l’<name type="divin">Almadel</name>, 
comme il à été prescrit de cire blanche, et les cierges et chandeleurs de même, et ayant apellé les Princes de cet ordre, 
et mis la demande sur l’<name type="divin">Almadel</name>, l’Ange aparaîtra en forme e colombe blanche, et ayant fait la fumigation avec encens et mastique, 
on verra la colombe portant sur sa tête une couronne de douze pierres précieuses, et ayant en sa bouche, onze sou-becq (?), 
un signe de la croix enlacé d’un fil d’or, et ayant demandé à l’opérant qu’elle est sa demande, 
l’Ange lui accordera ce qu’il dézire et se retirera, et à son départ, il laissera en l’air un odeur admirable, comme de lys et de beaume.</p></div> 

<div n="10" type="chapitre"><p>Neuvième Ordre
Cet ordre est nommé <name type="divin">Sapheron</name> où <name type="divin">Saphor</name> et les noms des Princes qui y regnent 
sont <name type="divin">Zaan</name>, <name type="divin">Zabut</name>, <name type="divin">Zadanay</name>, <name type="divin">Arphel</name>, 
<name type="divin">Alxhancy</name>, <name type="divin">Zadam</name>. 
Ils ont leur Pouvoir sur les générations des animaux et le mélange des Eléments, ils portent les hommes de passer
de Religion en Religion prontement et ont leur Domination sur toutes sortes de mouvenems. Si on veut opérer par le
ministère des Princes de cet ordre, il faut faire l’<name type="divin">Almadel</name> de cire verte et lucide partie égalles et les cierges et chandeleurs de même,
il faut faire la fumigation avec du musc, du safran et de l’oliban et l’Ange aparaîtra en forme d’Aigle 
d’une couleur céleste et il accordera à l’opérant ce qu’il désire.</p></div> 

<div n="11" type="chapitre"><p>Dixième Ordre 
Cet ordre se nomme <name type="divin">Razan</name> et les Princes de cet ordre sont <name type="divin">Antypin</name>, <name type="divin">Anab</name>, 
<name type="divin">Beyt</name>, <name type="divin">Salut</name>, <name type="divin">Patience</name>, et par un effet de la dignité 
en laqu’elle Dieu les à Etablis, ils ont le pouvoir sur les dignités temporelles, celles de l’esprit naturel, 
et les vertus que Dieu avait donnée à <name>Adam</name> dans l’état d’innocence qu’il donna encore à la nature humaine au tems de la Passion 
de <name type="divin">Jésus-Christ</name> Nôtre Sauveur, et quelqu’autres que les sens humains ne comprennent pas. 
Cet ordre est au commancement du Septentrion. Si quelqu’un veut opérer par le ministère des Princes de cet ordre, 
il faut faire l’<name type="divin">Almadel</name> et la fumigation, l’Ange aparaîtra en forme d’agneau avec divers marques rouges 
et accordera à l’opérant tous ce qu’il désire.</p></div>

<div n="12" type="chapitre"><p>Onzième Ordre
Cet ordre se nomme <name type="divin">Zarvish</name> ou <name type="divin">Zarviesh</name>, et les noms des Princes de cet ordre sont Alphanes, Alphanay, Azer, Surnesh, Almeos, Saphrayn. 
Il faut faire l’<name type="divin">Almadel</name> de cire de couleur de cinamome, dans un lieu pur et net et séparé de toute ordure 
et après l’invocation la demande mize sur l’Almadel, l’Ange aparaîtra en forme de jeune homme portant devant soi 
un étendar marqué d’une croix, et selon son office, il exerce les jugemens de Dieu sur les hommes selon la chaire où le monde, 
il rend l’homme de bon esprit, et s’il est interrogé sur quelques articles pieux comme sur l’incarnation de <name type="divin">Jésus-Christ</name>, 
il vous déclarera ce qui est caché aux hommes.</p></div> 

<div n="13" type="chapitre"><p>Le douzième Ordre. 
Est nommé Elizay, et les noms des Princes de cet ordre sont <name type="divin">Salushiel</name>, <name type="divin">Alymos</name>, 
<name type="divin">Alibyn</name>, <name type="divin">Lubirael</name>, <name type="divin">Ana</name> ou <name type="divin">Anay</name>. 
Il faut faire l’<name type="divin">Almadel</name> de cire blanche mêlée de vert et de route partie égalles, 
il faut faire l’invocation et la mettre sur l’<name type="divin">Almadel</name> 
et faire la fumigation, et l’Ange aparaîtra. Faut remarquer que les Princes de cet ordre sont très haut en dignité,
 étant de l’hyerarchye des Dominations ; ils tiennent <name type="divin">Lucifer</name>dans la chaîne et contraignent violament tous les Esprits 
 d’observer les ordres et les commandemens de Dieu s’ils sont pour ce apellés, ils gouvernent les Elus de Dieu, 
 et les prézervent des mauvais esprits, les Démons les craignent beaucoup, parce qu’il sont tous les jours tourmentés d’eux.
  Au jour du Jugement, ces Princes feront assembler les nations des 4 parties de la terre, cet Ange aparaîtra en forme de soldat, 
  tenant un rameau d’olivier en sa main. </p></div>

<div n="13" type="chapitre"><p>Adjuration. 
O Princes qui êtes constitués dans cet ordre et Elus de Dieu, je vous adjure et vous suplie par le nom de <name type="divin">Saday</name> du Dieu vivant,
 par celui de <name type="divin">Helzon</name>, et par celui d’<name type="divin">Athanatos</name>, par celui d’<name type="divin">Esquiros</name>, 
 qu’il vous plaize, ô bien heureux Anges Princes 
 et conseiller et par celui d’<name type="divin">Adonay</name> d’avoir pitié d’une très humble créature de recevoir ma prière de l’agréer 
 et de m’en accorder un heureux succès. 
Observez qu’en toutes opérations et telle ordre que ce soit ci-devant prescrits, 
il faut faire un <name type="divin">Almadel</name> qui doit être de cire de la couleur prescrites pour chaque ordre</p></div>


<div n="14" type="chapitre"><p>L’Almadel est une petite tablette de cire de mi pied en quâré de l’épaisseur de deux écus, 
où environ, qui doit percée d’autant de trous qu’il se rencontre d’angles, dans les figures, 
lesquels trous sont figurés par autant d’o que vous voyez dans la figure.</p></div> 

<div n="15" type="chapitre"><p>Des chandeliers, des cierges et du trou du chandelier
Il faut savoir qu’on à bezoin de 4 chandeliers faits de cire, 
mais si adroitement que deux parties surpassent la hauteur de l’<name type="divin">Almadel</name> 
et que la troizième soit dessous de telle manière qu’il y ait quelque rebore en chaque chandelier 
correspondant de l’un à l’autre, en proportion égale pour pouvoir y placer le St Almadel de Salomon à l’égard des 4 cierges, 
il faut qu’il soient faits de même cire, au sommet du chandelier, il faut qu’il y ait un trou pour y pouvoir pozer le cierge. </p></div>

<div n="16" type="chapitre"><p>Du seau et de l’écriture de la demande
Il faut prendre garde de n’allumer aucun des cierges si ce n’est au temps de la demande lorsque l’<name type="divin">Almadel</name> sera compozé,
 il faut y faire un sceau dans lesquels seront gravés à l’envers les noms <name type="divin">Heloyn</name>, <name type="divin">Adonay</name>, 
 comme on le peut voir dans la figure, avec une aiguille d’argent où d’or pur, et au tems de l’opération, 
 mettez vôtre demande sur l’<name type="divin">Almadel</name> en lieu propre et séparé de toutes saleté d’ordure. Allumez les cierges et 
 invoquez les noms des Anges du Premier ordre qui sont <name type="divin">Arivel</name>, <name type="divin">Gabriel</name>, où <name type="divin">Carachyel</name>, où Hybel, Heliza, 
 dizant l’invocation ci-devant page 163 : J’adore le St nom de Dieu etc…</p></div> 

<div n="16" type="chapitre"><p>Des cendres
Il faut que l’opérant aye un vaze de terre bien net et poly dans lequel 
il mettra des cendres qui ne soyent pas trop chaude de peur de faire fondre la cire, 
et pozer ce vaze sous l’<name type="divin">Almadel</name>, mettez dans ces cendres 4 grains de mastic en telle sorte 
que l’odeur et la fumée passe par les petits trous de l’<name type="divin">Almadel</name> et monte en l’air au devant de l’Ange 
descendant du ciel qui vous aparaîtra et satisfera à votre demande. L’opérant doit être vêtu 
de la même couleur que l’<name type="divin">Almadel</name> et les cierges. Fin</p></div>

</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>