<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">Glosa</title>
                <title type="source">Veronse 2012</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country></country>
                        <settlement></settlement>
                        <repository></repository>
                        <idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support></support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height></height>
                                        <width></width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
                <head>Glosa</head>
                <div>
<div n="1" type="chapitre"><p> Incipit glosa beati <name>Ieronimi</name> super sanctum <name type="divin">almadel</name> 
<name>Salomonis</name>, quod ipse transtulit de greco in latinum.
In nomine sancte et indiuidue Trinitas incipit glosa super sanctum <name type="divin">almadel</name> <name>Salomonis</name>, quod sibi diuinitus 
per angelum super altare aureum perhibetur traditum. Quoniam hoc sanctum <name type="divin">almadel</name> sibi in hebraico ydeomate 
scriptum et editum fuerat, quapropter sapientissimus appellatus est. Cum enim quadam nocte seraphyn de altitudine secunda, dicens :
« Quoniam scrire tu desideras secreta celestia, que sine uirtutibus nunquam haberi possunt, sed quia uistum 
tribuisti iudicium de diuisione uiui pueri duarum mulerium meretricum et mutuo obiurgantium, ideoque omnipotens Deus, 
uolens desiderium cordis tui adimplere, dabit, tibi scientiam omnem cum cognitione earundem, ideoque uenient tibi 
omnia bona pariter cum illa ».</p></div> 
<div n="2" type="chapitre"><p>Sed, ut dictum est, liber iste scriptus erat in ebrayco. Superueniens autem philosophus maximus <name>Solinus</name>,
 intraturus partes Atheniensium, inueniens ibi sanctum <name type="divin">almadel</name> <name>Salomonis</name> cum sua glosa, celebrato capitulo 
 uniuersali propter quod ibi uenerat, scribens predictum sanctum <name type="divin">almadel</name> cum sua glosa, transferens se ad partes suas, 
 scilicet Arabiam, transtulit predictum librum cum sua glosa in linguam arabicam, quia et ipse Arabs erat, 
 uolens hoc secretum magnum suis fratribus et sodalibus innotescere.</p></div>
<div n="3" type="chapitre"><p>Sed quia missus es philosophus maximus <name>Symachus</name> a papa sanctissimo <name>Johanne Secundo</name> felicis 
recordationis propter causas quasdam certas, 
determinandas et expediendas, uenit in Arabiam, ubi cum magno honore est sisceptus, quia aduentus eius dudum antea fuerat expectatus 
et predictus. Qui, postquam negotium expleuerat pro quo ibi missus fuerat, mansit apud regem illius terre per menses tres et dies quinque.
 Vidit ibi sanctum <name type="divin">almadel</name> <name>Salomonis</name> cum suo commento in arabica lingua scriptum, 
 quod cum uidisset nimio amore succensus 
 scripsit propriis manibus eundem librum cum omni diligentia, nulli hominum tantam fidem adhibens quam sibi ipsi.
  Veniens igitur ad patriam suam, transtulit sepedictom <name type="divin">Almadel</name> in Grecum, quia ipse Grecus erat,
   uolens hoc magnum secretum suis electis fratribus et amicis patefacere, quia lux in tenebris manere non debet sed potius effulgere’, 
   secundum uerba lectionis.</p></div> 
<div n="4" type="chapitre"><p> Secuntur uerba <name>Ieronimi</name>
Nunc uero ego <name>Ieronimus</name>, minimus doctorum, qui non sum dignus nec uocari doctor nec dici, 
missus in Euangelii predicationem ad partes Grecas, ibi inueni sapientissimos magistros et doctores expertissimos,
 unde multum mirabar. Cim quadam hora uacarem orationibus, dictim est mihi : 
 « Ne mireris super spaientia magistrorum et doctorum huius regionis, habent enim sanctum <name type="divin">almadel</name> <name>Salomonis</name>, 
 cum quo deuenitur in cognitionem omnium scientiarum metaphysicarum et artium etiam exceptiuarum ».</p></div> 
<div n="5" type="chapitre"><p> Cum igitur ibi per tempus aliquod moratus fuissem, diligenter requisiui sanctum 
<name type="divin">almadel</name> <name>Salomonis</name>, 
quod cum traditu mihi fuerat, simmopere perlegi et in eo suidui, et quia in toto intelligere non potui, 
unde sepe doctores et magistros uisitaui, interrogando de terminis mihi incognitis, instructus humiliter per eos,
 gratias egi summo Deo, qui talem suam gratiam mihi indigno famulo dignitatus est elargiri.  
 Expedito Evangelice predicationis officio, redii Romam, narrans factum bene completum pro quo misus eram, 
 et accepta apostolica benedictione redii ad domum propriam, ibique parumper per breue temporis 
 spatium amplius studens et legens in eodem libro et orationibus uacans, Deo diu noctuque seruiens,
  ut mihi intellectum tribueret et facultatem, ut hoc sanctum almadel possem ipso adiutore in latinum transferre.</p></div>
<div n="6" type="chapitre"><p>Cogitans ergo cottidie quando et qualiter hoc onus aggrederer timens prolixitatem difficultatemque orationum,
 submisi frequenter et longis temporibus quod prius incipere proponebam, unde factum est quod omnipotens 
 Deus suam misericordiam mihi ostendere peramplius dignatus est, uolens lumen sue diuine clementie poni 
 super candelabrum et non sub modio inualuit uox angelica, dicens : « Incipe, perficias. Quare tot tempora pausas ? 
 Incipe perficias, auxiliante Deo ». Confortatus itaque hac uoce incidit menti mee illud propheticum :
  « Apperi os tuum et ego implebo illud ». Et iterum : « Ego do uobis os et sapientiam cui contradicere 
  non possunt omnes aduersarii uestri ». Commendans ergo me diuine clementie et pietati, 
  opus hoc humiliter iniunctum cum magno gaudio suscepi atque diuino iuuamine adimpleui. 
  Parcant igitur lectores et magistri mee rusticitati quia si quid bene posui, de diuina gratia fore factum non hesitent 
  si quid minuns bene posui, peto per uos humiliter excusari, quia plus ualet aliquid utilitatis 
  poni inter plura que cum non sint utilia quuam nihil positum inuenitur.</p></div> 
<div n="7" type="chapitre"><p>Incipiunt capitula per modum registri in sanctissimi <name type="divin">almadel</name>
 <name>Salomonis</name> et primo de inpedimentis huius sancti operis. 
Inueniuntur impedimenta huius scani operis. Ideo necesse est, ut caute in hoc opere procedatur. 
Oportet ergo accedere in hoc omnes sensus uolentem esse sobrium et non ebrium, quia 
in ebrioso homine omnes sensus concluduntur, oculi caliginantur, lingua obtumescit, 
sensus tactus et gressus ebetescunt. Ideo super omnia principaliter requiritur 
sobrietas quia per ebrietam <name>Loth</name> fuit denudatus ab genitalia et ambe filie sue ex eo conceperunt. 
Item <name>Sampsonem</name> legimus interfectum ab inimicis. Ideo ne inimici nostri demones nos excecarent et 
uisum spiritualem a nobis tollentur. Oportet nos et unumquemque in hoc opere procedere uolentem esse sobrium, quia, 
ut dixi, omnes sensus caliginantur corporaliter et cum homo ssit priuatus sensibus et ratione, querit 
illum acquirere a quo omnis procedit sapientia indesinenter. Et cum ratio supernaturalis intellectui humano ministrat, 
necesse est ergo hominem principaliter esse sobrium, ne inueniatur luxuriosus ut <name>Loth</name>, ne sompnolentus ut <name>Sampson</name> et excecatus, 
ne inuiniatur rancorosus ut <name>Miphibozeth</name>, qui est iugulatus.</p></div> 
<div n="8" type="chapitre"><p> Propterea de castitate nequaquam est tacendum, quia castitas est soror angelorum et amica summi Dei. 
Cum in creatione omnium creaturarum, in sua proma creatione uirgo <name>Adam</name> in paradiso creatus est, uirgo permansit usque ad lapsum.
 Qui igitur in hoc opere uoluerit operari, neccesse est ut sit castus et continens. Hoc idcirco dixerim, quia aliud est castitas, 
 aliud continentia. Castitas siue uirginitas, quod idem est, est corpus omnibus diebus uite, mentem, cor, uerba inuiolatum 
 et immaculatum conseruare. Continentia est corpus per luxuriam maculatum macerare, castigare, refrenare, per aliquod 
 tempus penitentie insistere. Sit quasi de nouo mundatum, deinceps a concubitu et concupiscentia custodire. 
Hoc utique dixi, quia si solum casti et uirgines in hoc opere procedere deberent, inter mille milia uix 
unus aut duo inuenirentur ibi uera continentia ante omnia xl dies in signum uere castigationis.
 Incidens ponitur : si quis pollutus fuerit per nocturnum sompnum, confiteatur et agat penitentiam 
 secundum consilium confesoris, et tunc licite potest procedere in hoc opere, nullo alio impedimento resistente.</p></div> 
<div n="9" type="chapitre"><p> Item requiritur orationis continuitas, iuxta illud sine intermisione : « Orate ne fuga uestra fiat in hyeme ». 
Yemps autem tempus infructuosum et ideo oratio inutilis yemi comparatur. Ne igitur aliquis in peccatis 
mortalibus irritus sit orationem faciens inutiliter. Annexa est etiam orationi confessio. 
Confessio est oris et cordis fassio et operatorem oportet similiter de mortalibus peccatis confiteri 
si cupit habere uitam sempiternam. Si modo illaqueatus saltem peccatis mortalibus, iam mortuus dicetur. 
Quando quereret uitam, iuxta illud Psalmi, « qui est homo qui uult uitam diligit, etc. »,
 non solum confiteri debet maiora peccata sed etiam minora. Nunquam aliorum sed tui ipsius peccata confiteberis, iuxta illud : 
 « dixi : confitebor aduersum me iniusticiam meam Domino ». 
 Per iugem confessionem confortatur quis in oratione. Nam omnia deficiunt in hominum adiutorio ut dixi circa illud :
  « Respiciens eram ad adiutorium meum et non erat ». Dei uero adiutorium semper assistit, 
  unde Psalmus : « Deus, in adiutorium meum intende ».</p></div> 
<div n="10" type="chapitre"><p> Vt ergo oratio uestra semper ascendat in conspectu Dei, iuxta illud « dirigatur oratio mea etc. », 
necesse est ut precedat pura confessio cum deuotione sine tedio, cum dolore sine uicio, cum amore et hylaritate  
sine murmure, cum continuitate sine obliuione. His similia requiruntur pro confidente. Quid uero
 sit oratio est nunctius ad Deum missus, secundum quoslibet aliter oratio est clauis ad aurem Dei,
  ut ergo nostra oratio ad Deum perueniat, requiritur ut sit effcax et salubris. 
  Si quis petit quod esset contra salutem anime sue, nequaquam exaudietur. 
  Vnde dictum est beato <name>Paulo</name> cum rogaret Dominum ut aufferetur ab eo Spiritus collaphisans ipsum : 
  « Sufficit tibi gratiam meam, nam uirtus in infirmitate perficitur », et alibi : « Petite et accepietis », 
  Vnde Dominus Mt VI docens modum orandi dixit : « Panem nostrum quottidianum ». Quid nam per panem nisi sapientia designatur ? 
  Et sicut panis corpus reficit, sic scientia animam sustentat et confortat.</p></div> 
<div n="11" type="chapitre"><p> Requiritur etiam loci congruitas quamuis et in Psalmo dicitur :
 « In omni loco dominationis benedic anima mea Domino ». Peramplius tamen orandum est un locis dedicatus, 
 iuxta illud « duo homines ascenderunt in templum », non solum in templo sed etiam in aliis locis secretis et mundis est orandum, 
 unde et « clauso hostio ora Deum et Patrem tuum ». Temporis oportunitas in ha cuita in hoc mundo ualet oratio, unde in canonica Iacobi :
  « Multum ualet enim deprecatio uisti assidua », quia diues ille frustra « dixit : 
  Pater <name>Abraham</name> misere mei » in inferno, quia utiliter per se rogasset in mundo ibi gutta maque denegauit qua linguam suam refrigeraret. 
  Hic pro eo sanguinem suum fudit. Non dico solum de templo exteriori, quod etiam debet esse mundum et ornatum, 
  unde « Dominum, dilexi decorem, etc. », sed de interiori templo : "Templum Dei sanctum est quod estis uos ». 
  Est ergo quantum est in nobis iugiter orationibus et aliis operibus bonis insistendum, ut ab eo mereamur exaudiri, 
  pariter prouehi ad gaudia sempiterna, cui est honor et gloria in secula seculorum, amen.</p></div> 
<div n="12" type="chapitre"><p> Sequitur capitulum de miraculo
Nunc restat dicere in libro in translationibus de greco in latinum nunc transacto de miraculo. 
Tempore quodam cum quidam onus huius sanctissimi operis suscepisset et quodam modo aliquatenus continuasset,
 per sompnum uidit quandam puellam summe pulchram, cum quia diuersis uerbis ac blandis uocabatur, 
 que sibi dulcissima uidebatur. Tandem extendens manus suas in ipsius amplexum, prorumpens ait : 
 « O mea dulcissima et pre cunctis amantissima, cupio te intentio cordis mei affectum osculari, 
 ne sis mihi igitur super hoc indigna », quibus talis fuit pollutus. 
Mane euigilans, nihil sibi quid acciderat constabat, qui rursus insistens orationibus, ut solitus fuerat. 
Adueniente autem hora noctis, iterum orationes suas deuote fundens ad Dominum, angelus qui sibi cum magno fulgore apparere 
consuieuerat nusquam apparuit, unde uir Dei nimium contristatus ultra quam credit potest dixit :
 « Heu ! Me Miserum et indignum, quibus moris et peccatis offendi Deum meum creatorem, unde angelus eius qui mihi eius sepius apparuit 
 amplius non apparet. Quid faciam, quia amaritudine plenus sum ? Sed tamen scio quid faciam. Conuertam ergo me
  ad Dominum Deum meum toto corde meo, quia multus est ad ignoscendum et placabilis super malicia ».</p></div>
<div n="13" type="chapitre"><p> Quo dicto dedit se ieiunio 30 diebus in aqua et pane, sperans placare indignationem Dei, et his diebis continuus 
in orationibus et bons operibus inherebat, petens sibi indulgeri de peccatis, quibus iram meruit Dei omnipotentis incurrere. 
Fagitatus tandem ex longa mora ieiunii et orationum, sompnum arripuit, quo depressus uidit quendam iuuenem pulcrum ultu decorum, 
uestitu preciosum, sed tamen faciem suam obnubilantem, qui dixit ei : « Dormis, dormis ? ». Illo uero euigilante ait : « non ». 
Angelo dicente sibi : « Surge ! ». Qui continuo surgens ait : « Peccator sum, angele ! Quid est quod me dereliquisti, 
quia per te quondam consolatus de toto desiderio uidere ualerem ? » Cui angelus respondit, dicens : 
« Tu grauiter peccasti et ideo in indignationem summi Deo incidisti. Confitere ergo peccata tua et age penitentiam, 
ut faciem meam pure ualeas intueri ». Interrogante autem eo que essent peccata quibus Deum offendisset, dixit angelus siue puer
 : « Vna noctium uidebas puellam quandam pulchram, in cuius amore accensus, fueras unde corpus tuum et animam tuam polluisti 
 et peccatum tuum non innotuisti nec domum plus benedixti. Ideo hec tribulatio et indignatio tibi superuenit. 
 Age igitur penitentiam triduanam in cilicio et asperge caput tuum cinere, sedebisque in terra per tres dies 
 et habebis Dominium Deum tuum placatum de offensa ». Hoc ideo dixi : si quis non poterit procedere 
 in hoc opere pollutus mente et corpore per suggestionem dyabolicum in sompnis, quanto minus potest aliquis promoueri pollutus 
 ex presumptione et operatione mentis et corporis desiderii.</p></div> 
<div n="14" type="chapitre"><p>  Aliud miraculum meo tempore factum.  
In Arabona fuit quedam monachus Deo deuotus seduinolentus, qui cum sanctissimum hoc opus inchoasset more solito et consueto, 
iterum repltus uino ut assoluit quadam nocte cum orationibus insisteret orationes insuper positas sine deuocione dixerat, 
tandem uomitum faciens obdormiuit. Mane autem surgens, uidens quod factum fuerat, accessit pauorem, 
confitens peccata sua orationibus se dederat continuis, orans Dominium, ut sibi parceret de delicits. 
Persuerante idcirco in penitentia et oriationibus, supplicauit sibi diuinitus aliquod signum si dignus uel indignus 
huius operis esset exhiberi. Nocite igitur sequente in oratione positus, lacrimas fundens, cor penitens, pectus tendens, 
audiuit uocem sibi dicentem :
« Neminem inuidentem desistere et desine talia secreta experiri, quia indignum te fecisti ». Vlulante illo et plorante ait :
 « Quare illo, Domine, hoc ? ». Respondit : « Quia uir polluti corporis es. Ideo Dominus abstulit misericordiam suam a te, 
 ne hoc opere prospereris ».
Dixitque : 
« Quid faciam, ut seruus tuus indignissimus inueniat misericordiam in conspectu Dei mei uiui ? Est mihi graue ferre indignationem eius ».
 Angelus ad hanc uocem : quidem audisti sen non me uidisti. Respexit Dominus ululatum tuum et ploratum, dans tibi petitionem offendisti,
  et age penitentiam 21 dies in pane et aqua et utere cilicio et esperge caput tuum cinere more Niniuitarum, 
  et habebis Dominum mitem et placatum ». 
Monachus gauisus de uerbis angeli egit pentitentiam, qua facta processit in hoc opere sanctissimo sicut angelus ipsum docuerat, 
et peruenit in omnem scientiam et in secretum spirituum supernorum. Hoc non dixi sine causa et ratione, 
quia multi estimant postquam inciderunt in peccatis mortalibus, quia tunc opus sit reiterandum, 
quod nullatenus est, credendum, sed ubi ante lapsum peccati processus fuerat, ibi confessione et penitentia completa inchoetur.</p></div> 
<div n="15" type="chapitre"><p> Sequitur capitulum de comodi dispositione
Restat nunc dicere et declarare de comodi dispositione. Qualiter operans secure ualeat permanere ?
 Nam ille malignissimus insidiator nititur unumque in hoc sanctissimo almadel laborantem distrahere 
 et distractum reddere, ne in cognitionem summi Dei et uiui et suorum archangelorum ac spirituum supernorum perueniat. 
De comodo tibi datur doctrina. Sit comodum mundum, scopis mundatum, aqua benedicta aspersum, 
insuper et sale benedicto munitum et fiat in eo suffumigato de artomesia et absintheo et uerbena, 
que omnia sint consecrata in festo assumptionis <name>Marie</name>. 
Deinde thurificetur comodum in quatuor angulis cum thure et thymiamate, ita ut percipiatur odor redolens ex eis,
 ut fugiant maligni spiritus a comodo. Insuper comodum ante inchoationem huius operis sit penitus mundum ab ingressu mulierum, 
 insuper et uirgine per 30 dies. Sit autem in comodo altare mundum in sede uel in scampno et sit coopertum optimis sericis uel 
 lineis indumentis siue mappis. Et in altari sit tabula depicta cum misericordia Dei saluatoris, et ymago sit illius dispsitionis : 
 corpus nudum manus coniuncte, caput punctum corona et in corpore ulnera et sit sine cruce. Sit etiam ymago sancte crucis picta
  in eodem altari cum ymagine beate Virginis et <name>Iohannis</name> evangeliste et ymago duorum archangelorum. Procedens autem ad altare dicat 
  : « Miserere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam », trina uice. Erignes se dicat : « Domine, non secundum peccata nostra, etc. » 
  cum illa collecta : « Parce, Domine, parce populo tuo, ut dignis flagellationibus castigatus in tua miseratione respirem per <name type="divin">Christum</name> Dominum nostrum ». 
  Sit autem altare ad orientiem si comode haberi potest. Sin autem sit in meridie, nunquam uel raro in aliis partibus mundi, et per dictos 30 dies omnie 
  die comodum aspergatur aqua benedicta, et si benedictum, et si suffumigium haberi potest, etiam continuetur per eosdem dies. Si uero non, adminus die 
  dominico suffumigium requiratur, et per hos predictos dies nulli hominum in comodum licet habere ingressum nisi soli operanti.</p></div> 
<div n="16" type="chapitre"><p> Pretera Dei adiuturio dicere propono de disponendis quomodo tutus accedere poterit ad huius sanctissimi operis inchoationem. 
Est autem initium huius operis dies Solis que dominica dicitur, in qua Deus fecit lucem, id est splendorum nubium, non quod Soli,
 tali die factus sit, dies Solis dicitur. Cum enim Sol et Luna et stelle quarta feria creata sint, Luna existente 
 in Ariete uel alis et melius Sole existente in Thauro et Luna etiam existente in eodem signo plus ualet,
  tamen ut didici et fieri uidi, omni hora, omni die, omni tempore ualet huius operis initium, 
  cim prescripta omnia sunt prout operari uolente debite seruata. Sit autem operans balneatus, mundis lineis uestimentis indutus,
   et si fieri potest, sint noua linea uestimenta, et oportet operari uolentem ieiunare per mensem ante inchoationem,
    uidelicet secundis feriis quartis et sabbatis in lacticiniis, sexta feria in quadragesimalibus, 
    sed melius est sextis feriis ut pane et uino uel ceruisia, et dicat omni die de diebus predictis primo postquam surrexerit
     ter ante lectum suum « Misere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam », cum collecta « Parce, Domine, 
     parce populo tuo secundo », de uespere ».</p></div>
<div n="17" type="chapitre"><p>  De lecto talis datur modus. Ante lectum sternaturculcitrum siue tapetum et lectus sit a terra ad modum unius pedis eleuatus, 
et lecti sternia tua sint noua uel munda, nouiter lota. Et antequam uadis ad lectum, dic hunc Psalmum : 
« In te, Domine, speraui », primum ex toto, deinde, « Deus miseratur nostri ». 
Prius uero induerecilicio et desuper camisia munda uel noua, et ponas te dormitum in dextro latere 
et capiti supponas manum dextram, nihil loquendo, sed de Dei misericordia et pietate meditando quosque sompnum ceperis. 
Lectus uero omni hora uespertina et etiam de mane quando surrexris thurificetur et qua benedicta modice aspergatur,
 et si quid tibi patefactum fuerit in sompno sileto et refer grates Deo summo qui tibi suam misericordiam dignatus est impertiri.
  Item caue quod nullus tempore operationis tue uir vuel mulier uirgo uel puer comodum tuum ingrediatur, 
  sed si quis tibi forte loqui uoluerit, comodum tuum eseas et ibi breuibus uerbis negotiuum tuum expedias.
   Sed melius tamen est, ut omnia negotia secularia et temporalia ullo tempore sint postposita et amota,
    sic securius et quietus poteris orationibus insistere.</p></div> 
<div n="18" type="chapitre"><p>Secuntur notabilia
Hiis uisis, nucn uidendum est de notabilius, que summe nessaria sunt operari uolenti, et si ea menti 
sue fideliter inseruerit et memorie commendauerit, ab hoc sanctissimo <name type="divin">almadel</name> nunquam excludetur,
 et sicut factum fuerat tempore <name>Symachi</name> philosophi illustrissimi, sic eueniet ; ergo diligenter attendat unusquisque 
 desiderans operari in isto opere.</p></div> 
<div n="19" type="chapitre"><p> Sequitur de altitudinibus
Est autem notandum quod quatuor sunt altitudines et quelibet earum continet quatuor mansiones, quarum prima est in oriente, 
secunda in meridie, tertia in occidente, quarta in aquilone. Nunc sicut audistis distincte sunt altitudines 
secundum climata regionum. Videas ergo studiose, quia prima altitudo cum suis mansionibus postia est in parte orientis,
 ubi stelle dulciter oriuntur, non solum stelle sed et Sol ibidem oritur, ut dies humanis aspectibus conferatur. 
Nota quod in hac altitudine talis est diuisio manionum : prime due mansiones continent agelos et archangelos coram summo 
Deo iugiter residentes, et sunt mayoris diginitatis officii principatus potestatis quam cherubin et seraphin, 
qui sine intermissione Domino decantat cantum laudis et honoris, dicentes : 
« Sanctus, sanctus, sanctus Dominus Deus omnipotens, qui erat et qui est et qui uenturus est ». 
Ex his patet quod quidam sunt angeli residentes, quidam uero assistentes : residentes ut dixi, assistentes ut <name type="divin">Gabriel</name>,
<name type="divin">Raphael</name>, <name type="divin">Michael</name> et ceteri compares, qui in aliis duabus inferioribus mansionibus continentur. 
 Vt ante hoc taliter fuerit patet <name>Luce</name> 2° ubi ait : « Ego sum <name type="divin">Gabriel</name> angelus, qui asto cottidie ante Deum ». 
Sic et primi president, ut imperatores et reges, sed secundi status stant, ut duces, comites, marchiones, etc. 
Ex his collige quod primi habent impetrare misericordiam Dei super rem quam petits, 
sed secundi habent tibi misericordiam et gratiam super rem factam presentare. </p></div>
<div n="20" type="chapitre"><p>Sequitur de secunda altitudine
Secunda altitudo posita est in meridie. Similiter continet quatuor mansiones, 
que mansiones diuise sunt ad inuicem ut prime quatuor statu, uoluntatem Dei cognoscentes et ardent in Dei amore iugiter, 
ut sunt seraphin et cherubin. Si in amore accensus fueris, cognosce statum de mansione seraphin sanctorum. 
Si in cognitione Dei illuminatus existis, cognocas statum de numero sanctorum cherubin. Isti sunt modo continui status, 
et hoc etiam innuit <name>Dyonisius</name> de celesti ierarchia. Sed alie due mansiones sub his contente sunt continuum motus 
et quidquid in primis duabus mansionibus secunde altitudinis impetratur, per angelos duarum mansionum secunde altitudinis tibi ministratur.</p></div> 
<div n="21" type="chapitre"><p>Sequitur de tertia altitudine
Tertia altitudo ad occasum Solis tendens similiter continet quatuor mansiones, et sunt diuise 
ad inuicem sicut prime due altitudines cum suis mansionibus. Nam in primis duabus mansionibus 
huius altitudinis in his Dominus quiesceuit et sedere dicitur, et angeli in mansionibus contenti troni dicuntur,
 eo quod in eis Dominus sedea ut iudex, et in his Dominus ad iudicium ueniet. Vnde dicitur per Psalmum :
  « Deus qui sedes super thronum et iudicas equitatem ». 
  Sed due secunde mansiones his subiecte famulantur superioribus ut supra dictum est,
   quia quidquid per superiores impetratur, per minores presentatur.</p></div> 
<div n="22" type="chapitre"><p>Quarta altitudo aquilonaris siue in aquilone posita similiter diuisa est ut cetere premisse, 
ita quod prima continet duas mansiones, secunda similiter duas, et ut uidi in libro <name>Plathonis</name> De Phedrone, 
ubi sic dicitur quod stella in aquilorani parte numquam uel raro lucet et assignat ibidem rationem, 
quia in aquilone sunt mulute et diuerse paludes, unde exeunt fumi multi stellas obfuscantes,
 et ideo in insta regione raro lucet stella. Hec ideo dixi ut uideat unusquisque in aquilonari parte. 
 Nam ibi continuum est frigus. Quia cognitionem in hoc opere cupiens perficere uideat quod sit in honore Dei accensus,
  et paludes iracundie et inuidie penitus a corde ipsius sint conuulse et ammote. 
  Prime due mansiones huius altitudinis habent impetrare intellectum et due secunde mansiones huius altitudinis 
  habent tibi petita et obtenta presentatr sicut prius uisum est in aliis altitudinibus antedictis. 
Item nota quod altitudo in presenti non sumitur pro quadam distancia locali nec sumitur 
pro quadam eleuatione situs uel motus a terra tendens ad primam aeris regionem, sed sumitur hic secuntatiue quasi 
ille terminus yerarchia. Et dico nominaliter, quia tantum tres sunt yerarchie, quarum quelibet continet mansiones duas, 
et hec quelibet altitudo continet quatuor mansiones.</p></div> 
<div n="23" type="chapitre"><p> Item nota de sanctissimo nomine « <name type="divin">almadel</name> » quod magistri et doctores diuersimode exponunt. 
	Quidam enim dicunt quod <name type="divin">almadel</name> situ na splendissima stella, habens homini influere beniuolentiam 
    et bonitatem cum ceteris uirtutibus, et sic uidetur quod esset planeta, quia proprium planetarum 
    est influere bonum siue malum secundum distinctas planetas. 
	Alii quidem uolunt quod situ nus de supremis angelis uel potius archangelis coram Deo residens, 
    cuius proprium est impetrare coram Deo omnia postulata uel ipsi petenti obtenta per infimos suos ministrare. 
	Alii autem dicunt sic quod <name type="divin">almadel</name> fuit quidam liber signatus et scriptus iussu Dei, in quo continebantur
     nomina gloriosissimi Dei et sanctorum archangelorum, angelorum et spirituum supernorum, qui diuinitus 
     <name>Salomoni</name> traditus fuerat, unde potens fuerat liberare obsessos et demones ab eisdem effugare. 
	Alii dicunt quod sit celeste signum in celo lucens die ac nocte ciuius disposito est sicut in presenti 
    libro declaratur, et ratione istius hic liber <name type="divin">almadel</name> est appellatus. Sed tamen due ultime rationes magis probabiles 
    sunt quam prime. Item nota quod sanctum <name type="divin">almadel</name> in diuersis altitudinibus diuersa operatur, sicut post in capitulis plenius apparebit.</p></div> 
	<div n="24" type="chapitre"><p> Item nota quod in translationibus librorum sacre theologye et aliorum nunquam leniori stilo et dictamine peruersus 
    fui Et est ratio quia aliquando simplices et rudes et minus intelligente splus legunt et student 
    quam maximi magistri theologie et doctores. Illi enim propter eorum pompam et arrogantiam ceteris 
    detrahunt propter lenitatem translationis scripturarum, ideo aufert Dominus gratiam suamm ab eis 
    ne in hoc opere proficiant. Sed aliquando rudes, ut dixi, student in hoc opere. Ne igitur ueniant 
    in errorem usus fui et sum quo potui stilo leniori, quia Dominus suam gratiam dat deuotis et humilibus, 
    iuxta illud « Confitebor tibi, Domine, rex celi et terre, quia abscondisti ea a sapientibus ». Item « intellectum dat paruulis ».</p></div> 
	<div n="25" type="chapitre"><p> Nota quod in hoc opere factao prandio est orandum, quod infra scriptum est : « Te Deum laudamus »,
     « Benedicte omnia opera Domini, Domino », et simbolum <name>Anastasii</name>, « Quicumque uult saluus esse », 
     quibus dictis dicatur dominica oratio, « Aue <name>Maria</name> », « Credo in Deum », « Benedicamus Patrem et Filium, etc. », 
     collecta « Omnipotens sempiterne Deus qui dedisti nobis famulis tuis etc. », « Parce, Domine populo tuo », ut supra. 
	Item scias quod nullus hoc opus assumere debet, nisi fuerit sacerdos. Si autem non fuerit, sit istius 
    intentionis quod uelit probari cum aliqui tempus suppetat. 
Item nota quod quilibet sacerdos expertus in hoc opere sanctissimo potest pro suo amico semel hoc idem experiri, 
et eidem amico suo potest eandem scientiam et artem acquirere per administrationem angelicam, conditione 
tamen tali quod ieiunium, statum et continentiam et alia attinetia amicus prop quo laborat sacerdos 
diligenter obseruet, preter orationes, quas solum dicat sacerdos et preter illa que sacerdotem concernunt, 
sed ipse pro quo laborat dicat orationem dominicam sepius in die et consequetur effectum salutarem.</p></div>
<div n="26" type="chapitre"><p> Item, ut habetur ibidem in hoc translationis <name>Symachi</name> philosophi illustrissimi, inueni ibidem 
quod nulla mulierum neque uirginum cuiuscumque exmplo sanctitatis fulserit hoc opus aggredi presumat 
sub pena dampnationis eterne et sub pena corporali, quam Deus Dominus eis infligerat si presumerant attemptari, 
quia oprtet solum consecratum uel consecrandum operari. Et ideo ista sannctissima nomina et preciosissima 
in orationibus prescriptis mulieribus pronuntiari non debent.
Item nota quod quicumque in hoc opere sanctissimo semel practicauerit et in cognitionem uenerit ueritatis,
 numquam amplius reiterabit. Quod si denuo amplius inceperit propter archangelorum et angelorum 
 uisionem cuius amore inardescit, addet Dominus super eum plagas prescriptas et supradcitas. 
 Item si semel incipit hoc opus et nondum in cognitionem ueritatis peruenerit, licite poterit
  reiterare, quia non temptat Dominum gratis, nec hoc facit propter angelicam uisionem. 
  Item quicumque in hoc opere errauerit et ad te propter informari uenerit, quantumcumque potes 
  de Dei gratia dirige eum in uiam ueritatis et ueri processus et regiminis.</p></div>
<div n="27" type="chapitre"><p> Incipit textus cum suis orationibus de qualibet altitudine et glosa super totum librum et primo prohemium. 
Completo pro modulo intentionis mee de opere inchoationis, nunc superest dicere de sequentibus, 
ut in capitulis suis infrascriptis lucidissime apparebit. Cum enim omnem hominem quem in tantum dilexerat quod eum ad ymaginem suam fecerat,
 posuitque eum in paradisum uoluptatis, ut dominaretur uinersis fructibus, ut utetur lapsum et transgressionem Domini mandati inuenerat. 
 Condolens ei et tamen in eternum non condempnans eum fecerat humiliter Filiu Dei propria morte eum Patri reconciliauit.
Volens igitur ipsum sua sapientia informari, ut fidelibus sibi in futurum cum omni sua posteritate famularetur, 
tradidit sud ipsius hominis potestate omnia animantia. Insuper et angelicam administrationem uoluit etiam,
 ut per angelos omnia cognosceret, quod carnalis homo intelligere pre infirmitate humane nature nequiret, 
 nisi diuino auxilio confortaretur et in scientia Dei roboraretur. Hinc est quod presens liber intitulatur 
 de diuisionibus altitudinum in operationibus earundem.</p></div>
<div n="28" type="chapitre"><p> Sequitur textus cum sua glosa. Reurum omnium opifex, Deus, uirtutes creaturarum 
in summas altitudines omnium potestate regnorum creaturis rationalibus mirifice insigniuit. Deinde et operationes […]
Quia tanta et uis amoris de suis creaturis rationalibus, ut non solum domita et ferocia animantia 
eius dictioni subiugauit ut cognoscens que potiora sunt, sed inferiora omnia quasi uilia reputaret, 
et mundum cum suis amplexibus abiiceret despernendo propter rationabilitem sibi a Deo diuinitus collatam 
et donatam, quod nusquam alteri creature est concessum.</p></div>
<div n="29" type="chapitre"><p> […] oportet per terminos rationis eidem decoratarum uirtututm que sub xii altitudinibus primis 
in quibus angelice potestates quam plurimum enitescunt, tamen a causalibus primis ordinationis assumpte
 originem trahere dinoscuntur, per operationes cunctarum altitudinum recipere impressiones primas, 
 que per communicationem earundem ab intelligentia prima hominibus in uniuersis partibus terrarum tribuere asseruntur, 
 ut per scientia Dei uiui que in specie sanctorum spirituum residere decernitur, per operationes dictarum altitudinum hominibus elucescat.
Cum enim intellectus hominis ualde sit obscurus cognoscere originem ordinationum angelicarum altitudinum 
in quibus reuirescunt, necesse est originem earum cognoscere per operationes. Nam impressiones
 – nec per se ita loquendo – sunt impressiones causantes in uniuersis orbibus climatum. 
Videamus igitur et ad Solis cursum recurramus. Cum enim motus Solis ut testatur <name>Averoys</name> quid est quod 
sol habeat diuersas operationes, nam secundum eundem manifeste uidemus quod tempore hyemali ipsum corpus 
solare operatur glacies, pluuias, niues, grandines, etc. Et tempore estiuali operatur diuersos fructus terre,
 ut segetes, fruges, poma et alia. 
Hoc autem non causat nisi diuersitas stellarum Solem precedentium. Nam tempore hyemali alia stella precedit Solem, 
alia tempore estiuali. Et quia stelle sunt cause istius diuerse operationis, uidendum ergo est quare in altitudinibus 
talis datur diersitas. Nam in qualibet altitudine duarum primarum mansionum uubi petitio impetratur, 
causa est stella precedens Solem tempore estiuali ; causa quare impetratum mittitur est stella precedens 
Solem tempore hyemali. Et illud documentum est intelligendum in unaquaque altitudine.</p></div> 
<div n="30" type="chapitre"><p> Habet enim decor harum altitudinum refulgenciam ameni splendoris, cuius uirtus existit adequare 
hominibus intelligentias et hominum intelligentias illustrare. Et in hoc quadripartitus est ordo, 
pro eo quaod in quatuor partibus celi potestates assumptarum altitudinum uniuersaliter reperiuntur,
 uidelicet in partibus orientis tres, in medio celi tres, et in occidente tres, quarum officia et uirtutes, 
 subtiliter intuenti in sequentibus apparebunt.
Pro quos sciendum quod altitudines diuerse in suis mansionibus est intelligendum quod quattuor 
altitudines possunt comprehendi sub tribus, ita quod quelibet altitudo habet quatuor mansiones, 
uidelicet duas separatas et duas coniunctas sicut superius est dictum, quia in quarta altitudine 
acquilonari est stella que numquam uel raro lucet, ergo ibi raro uel numquam est operandum. 
Alliter exponnitur sic quidquid prius dixi de qualibet altitudine et similiter de primis duabus 
mansionibus et duabus secundis sicut superius patet, intelligendum est solum de una mansione, 
in qua tamen plures angeli residere dinoscuntur, et quamuis pluraliter dictum sit de eis, non tamen pluraliter 
intelligitur mansio sed persone in ea residentes. Et sic in qualibet altitudine reperiuntur 
tantum tres mansiones et non quatuor mansiones essent xvi quod non est intelligendum quia tantum sunt 12, 
ut per diuisionem iam factam patuit. Quamuis enim <name>Solinus</name> et <name>Symachus</name> philosophi expertissimi sic distinxerunt, 
credo tamen quod sicut iam dixi intellixerunt.</p></div>
<div n="31" type="chapitre"><p> Vnde sequitur et sciendum est quibus ista archana scientia conceditur et quibus non. 
Cum enim aliquis igne diuini amoris cum omni desiderio cordis ultra omnes uires suas medullitus est accensus,
 huius artis poterit exequi siue consequi frunctum salutarem. Quidam enim reperiuntur digni ad hoc opus, ut humiles et deuoti, 
 quibus Deus suam administrat gratiam. Quidam uero digniores, ut qui Deum ex toto corde et ex tota anima et mente et ex totis uiribus amant,
  qui cum sapiente dicere possunt, « forits est ut mors dilectio tua ». Quidam autem sunt dignissimi et ad hanc scientiam acquirendam aptissimi, 
  qui mundum cum suis pompis et delectationibus despexerunt, carnem propriam crucifixerunt, Christo tanquam uiti uere adheserunt, 
  et quamuis hi omnes scientiam Dei inuisibilis secundum suam immensam clementiam acquirunt, tamen sub quadam duritia habitus atque modi.</p></div> 
<div n="32" type="chapitre"><p>Sequitur capitulum de tribus primis altitudinibus orientis 
Notandum quod principes huius altitudinis dicuntur <name type="divin">Thaor</name> et apropriatus est huic altitudini dies Solis 
 cum operatione efficaci, et habet cuncta sua officia disponere et ordinare circa pueros nascentes, ministrans 
 eis bonum siue malum, quod intelligendim est finem bonum siue malum. Si quis in hac altitudine operari uoluerit, 
 laboret pro toto posse suo, ut initium sumat in die Solis, Luna existente in Ariete et Sole in martio,
  et cum hoc angelus habet dare dona gratuita, insuper habet ligare et absoluere omnem creaturam, 
  concedere mulieribus partum et arboribus fructum et aufferre quando uelit. 
Et scias quod debet recepi <name type="divin">almadel</name> sanctum <name>Salominis</name> et fieri de cera munda et alba, semipedale quadratum, 
et in quolibet angulo sit factum unum foramen, et inter quodlibet foramen et foramen scribantur 
ista nomina cum stilo argenteo nouo, et operatio fiat in die Solis et in ipsa hora Solis. Et nomina sunt hec. 
In prima quadra : <name type="divin">Adonay</name>, <name type="divin">Eloy</name>, <name type="divin">Pius</name>. 
In secunda : <name type="divin">Helyon</name>, <name type="divin">Helaym</name>, <name type="divin">Helym</name>.
 In tertia quadra : <name type="divin">Yoth</name>, <name type="divin">Beth</name>, <name type="divin">Agla</name>. 
In quarta figura : <name type="divin">Thetagramathon</name>, <name type="divin">Zadai</name>, <name type="divin">Yaya</name>. 
Et est sciendum quod inter quadram et contraditam debet scribi 
nomen <name>Salomonis</name>, ut patebit. Item in quolibet angulo unum foramen existat illius signi, et inter signum 
et signum prime quadre scribatur hoc nomen : <name type="divin">Honoytheon</name>, et inter signum alterius quadre : <name type="divin">Pneumathon</name>,
 et inter signum tertie quadre : <name type="divin">Yatha</name>. Et inter signum quarte quadre : <name type="divin">Anabona</name>.</p></div>
<div n="33" type="chapitre"><p> Et scias quod in medio <name type="divin">almadel</name> debet esse exagonus <name>Salomonis</name>, id est ab « exa » quod est sex 
et « agos » angulus, quasi sex habens angulos, ut in figura siue <name type="divin">almadel</name> apparebit, 
et in quolibet angulo foramen unum, et inter angulos quoslibet scribatur nomen Dei : <name type="divin">El</name>. 
Et fiant de eadem cera quatuor candelabra et taliter se habeant, quod due partes sunt super <name type="divin">almadel</name> 
et pars tertia infra, ita quod labium sit aliquod in candelabro ubi resquiescat sanctum <name type="divin">almadel</name>, 
et de eadem cera fiant quatuor candele in summitatibus cuiuslibet candelabri, debet esse foramen unum, 
in quo ponatur candela. Et non accendatur ulla candela nisi tempore. 
Nota quod in qualibet altitudine debet sanctum <name type="divin">almadel</name> immutari secundum colores inscriptos, 
et homo debet esse uestitus eodem colore. Item candelabra et candele debent esse eiusdem coloris. 
Item est notandum quod tempore accensionis candelarum si angelus non apparuerit fiat sigillum <name>Salomonis</name> ex aduerso, 
in quo sculpantur preciosa ista nomina Dei : <name type="divin">Helyon</name>, <name type="divin">Adonay</name>, ut in figura patebit, de Luna uel de Sole, 
id est de auro uel argenteo, et tempore operationis ponatur super <name type="divin">almadel</name>. 
Et <name type="divin">almadel</name> ponatur in loco mundo et secreto, et candele accendatur et petitio tua scripta in carta uirginea, 
et nihil aliquid petas quamquod angeli iustius altitudinis habent tibi administrare,
 et inuoca nomina principum istius altitudinis que sunt : <name type="divin">Vriel</name>, <name type="divin">Gabriel</name>, <name type="divin">Barachiel</name>,
<name type="divin">Lybes</name>, <name type="divin">Elysan</name>, <name type="divin">Helyson</name>. Et dicas</p></div>
<div n="34" type="chapitre"><p> « Adiuro uos, per nomen sanctissimum Dei adorandum et adorabile in eternum, per quod uos, 
celestes potestates et angelice uirtutes, uiuitis et obeditis Deo. Adiuro uos, per Deum sanctum et uerum, 
uisibilium et inuisibilium creaturarum creatorem, et per dyadema et coronam sui capitis, 
et per sanctum <name type="divin">almadel</name> <name>Salomonis</name>, et per tremendum nomen omnibus creaturis terrestribus, celestibus et infernalibus, 
quod scribitur quatuor litteris, scilicet : <name type="divin">Yoth</name>, <name type="divin">Beth</name>, <name type="divin">Agla</name>, 
<name type="divin">Euan</name>, ut hanc petitionem stantem supra sanctum 
almadel que uobis complenda ex officio uestro incumbit compleatis. Et uos, angeli sancti ac splendissimi, 
adestote, aduertite et complete petitionem meam, amen.
Adiuro uos, sancti angeli qui estis in hac altitudine a Deo preelecti, per nomen <name type="divin">Zaday</name>,
 Dei uiui, <name type="divin">Eloy</name>, <name type="divin">Athanathos</name>, <name type="divin">Vsyos</name>, <name type="divin">Iesuus</name>, <name type="divin">Princeps</name>, 
 <name type="divin">Consiliarius</name>, <name type="divin">Angelus</name>, <name type="divin">Pax</name>, <name type="divin">Misericordia</name>, 
 <name type="divin">Vita</name>, <name type="divin">Adonay</name>, quatenus mihi, humili Dei creature, principem huius altitudinis <name type="divin">Tahor</name>, 
 ut meam peticionem recipiat et compleat transmittatis ipsique iniungentes uirtute horum nominum
  Dei <name type="divin">Alpha et O</name>, <name type="divin">Ely</name>, <name type="divin">Athanathos</name>, <name type="divin">Emanuel</name>, 
  <name type="divin">Vsyon</name>, ut per me petita compleat et perficiat ».</p></div> 
<div n="35" type="chapitre"><p> Et debet hec oratio post accensionem candelarum dici, et tunc fiat suffumigium. 
Nota de diuersitate pulchritudinis angelorum, prout apparet quilibet in sua altitudine postulatus et uocatus. 
Est enim angelus pulcherrimi habitus, iuuenilis ultus, portans in manu uexillum cum alba cruce 
et indutus stola candida, rosis et lilys aureis circumquaque sparsus et insertus. 
Item suffumigium fiat et apparebit angelus, ut dixi. Tunc artista cum quatuor granis masticis 
suffumiget sanctum <name type="divin">almadel</name> comodum suum, ut angelus ex eo delectetur sibi loqui et proprius accedere, dicendo : 
« Quid cupis ? «  Ad quid uocasti principes nostre altitudinis ? Et dicas : « Vt petitio mea impleatur 
quod ex officio uestro licite sit faciendum ». Et pete cum maggna humilitate et reuerentia, ut 
si quid in te peccati aliquit latet uel latuerit quod sibi displiceat innotescat. Et si non apparuerit, 
fiant tria uel quinque uel spetem sigilla ad aliquam candelabrum, mediante sigillo iam facto et stante 
super almadel, et sine dubio antequam candela ad figuram sigilli ueniat, nuntius apparebit.</p></div> 
<div n="36" type="chapitre"><p> Et nota quod ista altitudo et cetere altitudines subsequentes in mansionibus suis reddunt hominem 
tam perfectum, quod si quis eis loquitur nunquam damnabitur nec moritur sine gratia Dei, quia 
habet mirabiles uias reducendo de peccatis ad ueniam datque fecunditatem in omnibus terre nascentibus 
secundum cursum nature. Et quando angelus disparet, replet domum et locum cum luce et odore moi 
cum aere suaui durante per tres dies et ultra, ita quod homo gaudet et letatur et semper de eo cogitat. 
Et nota quod hec oratio sanctissima subsequens in qualibet altitudine sua distincta hora dicenda est, 
uidelicet hora prima diei ter dici debet, post meridiem prima hora similiter ter, hora medie noctis similiter ter, 
non solum ista sed et alie sunt tot uicibus iterande. Sed hec sola in qualibet altitudine est dicenda.</p></div> 
<div n="37" type="chapitre"><p>Sequitur oratio
« <name type="divin">Alpha et O</name> Deus omnipotens, principium omnium rerum et finis, finis sine principio et principium sine fine, 
exaudi preces meas, piisime Deus, et neque secundum iniquitates meas neque secundum peccata mea retribuas mihi, 
Domine Deus meus, sed secundum magnam misericordiam tuam, hec maior est omnibus rebus uisibilibus et inuisibilibus,
 misere mei, sapientia Patris Christe, lux angelorum, gloria sanctorum, spes et protus et refugium peccatorum, 
 cunctarum conditarum rerum conditor et humane fragilitatis redemptor, qui celum et terram mareque, 
 qui fontium ac montium pondera palmo concludis, te, piisime, deprecor et exoro, ut ultra cum Patre illustres
  animam meam radio Sanctissimi Spiritus tui, ut in hac sanctissima arte taliter possim proficere, 
  ut ualeam ad notitiam omnis scientie, artis et spatientie, memorie et facundie, intelligentie 
  et intellectus uirtute tui sanctissimi nominis peruenire, et, qui Deus meus est, qui in principio
   omnia creasti ex nihilo, qui in Spiritu tuo omnia informasti, comple, instaura et sana intellectum meum, 
   omnia opera et cogitationes meas, uerba et opera mea, Deus, confirma orationem meam, et intellectum meum auge
    et memoriam meam ad suscipiendum, ad cognoscendum et retinendum scripturam omnium scientiarum, memoriam 
    et eloquentiam et perseuerentiam, qui uiuis ac regnas unus Deus per infinita secula seculorum, amen ».</p></div> 
<div n="38" type="chapitre"><p>Oratio greca
« <name type="divin">Elyzemath</name>, <name type="divin">Azapharam</name>, <name type="divin">Hemel</name>, <name type="divin">Gactuotheon</name>, <name type="divin">Yelym</name>, 
<name type="divin">Yzatham</name>, <name type="divin">Domamy</name>, <name type="divin">Ytroynyan</name>, <name type="divin">Theos</name>, Deus pie et fortis,
 <name type="divin">Yetrnemay</name>, <name type="divin">Alazamay</name>, <name type="divin">Acronabot</name>, 
 <name type="divin">Sitel</name>, <name type="divin">Naphan</name>, 
 <name type="divin">Zalmazay</name>, <name type="divin">Zay</name> <name type="divin">Zeyero</name>, <name type="divin">Mensam</name>, <name type="divin">Hamnamas</name>, 
 <name type="divin">Zaramas</name>, <name type="divin">Zumacher</name>, 
 <name type="divin">Lezar</name>, <name type="divin">Hasana</name>, <name type="divin">Azany</name>, <name type="divin">Semachemath</name>, <name type="divin">Hazomzny</name>, 
 et tu, sacrosancte Deus incomprehensibilis in omnibus operibus
  tuis que sunt, pie Pater, iusta et bona, <name type="divin">Megal</name>, <name type="divin">Argil</name>, <name type="divin">Meror</name>, <name type="divin">Samassaer</name>, 
  <name type="divin">Yanaemay</name>, <name type="divin">Zicogiemay</name>, <name type="divin">Megaz</name>,
  <name type="divin">Archilictor</name>, <name type="divin">Zememail</name>, <name type="divin">Azanithan</name> <name type="divin">Ylbebatha</name>, <name type="divin">Faranay</name>, 
  <name type="divin">Geenas</name>, <name type="divin">Yene</name>, <name type="divin">Zelamay</name>, <name type="divin">Sophar</name>, <name type="divin">Maysese</name>, <name type="divin">Noma</name>, 
  <name type="divin">Melas</name> <name type="divin">Hemay</name>, <name type="divin">Hesolorma</name>, <name type="divin">Etrormyam</name>, <name type="divin">Seme</name>, 
  <name type="divin">Senesethar</name>, etc. »</p></div>
<div n="39" type="chapitre"><p> Alia oratio
« Lux mundi, Pater immense, Deus eternitatis, largitor sapientie et scientie et totius gratie spiritualis, 
pie et ineffabilis dispensator, noscens omnia priusquam fiant, faciens tenebras et lucem, mitte manum tuam 
et tange os meum et pone illud ut gladium acutum ad enarrandum mirabilia tua et uerba ista, et fac linguam meam
 ut sagittam electam ad enarrandum mirabilia tua et ad pronntiandum ea memoriter, et mitte Sanctum Spiritum tuum, 
 Domine, in cor meum aliquit ad percipiendum, ut doceat intellectum meum aliquit ad percipiendum, 
 ut doceat intellectum meum ad recepiendum et in conscientiam meam ad me incitandum per iuramentum coheredis tui, 
 et per dextram pie scientie tue misericorder et clementer in me gratiam tuam inspira, et doce me 
 et instaura introitum et exitum sensuum meorum et cogitationum mearum, ut doceat et corrigat me disciplina 
 tua usque in finem, et adiuuet me pium consilium tuum, amen ».</p></div> 
<div n="40" type="chapitre"><p> Sequitur capitulum de secunda altitudine
Verso de prima altitudine et de eius mansionibus, de signo, de die, de colore et mense, nunc uidendum est
 et dicendum de secunda altitudine et de eius principe, pro quo est intelligendum quod princeps huius 
 altitudinis uocatur <name type="divin">Corona</name>, et dies eius est dies Solis uel Lune indifferenter. Color eius est roseus, 
 signum huius altitudinibus est Thaurus, mensis uero eius est aprilis, et habet administrare acquisitionem 
 rerum et omnes pecunias temporales siue occultas siue manifestas. 
Non quod angelus per seipsum a principali origine ista largiatur, sed solum ipsius altissimi Dei nutu, 
et per omnia faciendum est ut prima altitudine, nisi quod sanctum almadel et cera sit rosei coloris, 
et operans sit uestitus eodem colore, et nihil aliquid petatur quamquod princpes huius altitudinis habet 
cim suis ministris tibi condorare. Et pete si quid in te discpliceat, ut tibi summopere illud misericorder  innotescat. 
Et nota quod sigillum in prima altitudine cum suis mansionibus factum in omnibus aliis altitudinibus et operationibus sufficit, 
et nunquam debet innouari.</p></div>
<div n="41" type="chapitre"><p> Idem fac de nominibus secunde altitudinis et principum horum, qui sunt : <name type="divin">Pax</name>, 
<name type="divin">Princeps</name>, et <name type="divin">Misericordia </name>
cum sequentibus, et inuocentur et honorificentur ut prius cum candelis et genuflexionibus semper coram <name type="divin">almadel</name>. 
Tunc apparebit tibi puer trium annorum et replet comodum tuum miri odoris fragantia, ita ut tu penitus 
immuteris et eris quasi nouus homo de fonte baptismatis renouatus. Et loquetur tibi multum suauiter et dicet tibi : 
« Quid petis ? Et quare uocatis principes nostre altitudinis ? ». Responde : « Vt impleatur petita que eis 
ex officio incumbunt adimpleri ». Et respondebit tibi : « Fiat tibi et commenda te altissimo Deo in ipsius protectione ». 
Recendente angelo dicet tibi : "Semper tuus amicus sum ego ». 
Et nota quod quelibet altitudo habet principatum sui regiminis ad zodiacum secundum xii menses. Intrante enim 
Sole in illud signum inuocanda est altitudo isti signo congruenter propriata secundum xii signa celestia. Item nota quod 
angeli in ista altitudine contenti habent tibi reuelare secreta maxima celestia, que a spiritibus immundis et ab hominibus
 terrenis penitus sunt abscondita. Igitur uti dulci colloquio cum angelo tibi apparente et pete ut impleat peticionem 
 tuam scriptam in cartha uirginea et super sanctum almadel positam, et reuelet tibi secreta celestia,
  nulli sic tanquam operanti sint pandenda, et dicas cum corde :</p></div>
<div n="42" type="chapitre"><p> Sequitur oratio greca
« <name type="divin">Theois</name>, <name type="divin">Megale</name>, <name type="divin">Paty</name>, <name type="divin">Ymas</name>, <name type="divin">Hebeol</name>, 
<name type="divin">Hely</name>, <name type="divin">Oly</name>, <name type="divin">Ethey</name>, <name type="divin">Helden</name>, <name type="divin">Ezebeoth</name>, 
<name type="divin">Lezygel</name>, <name type="divin">Salathiel</name>, <name type="divin">Sagitelli</name>, <name type="divin">Somal</name>, <name type="divin">Elyoth</name>, 
<name type="divin">Sadaysol</name>, <name type="divin">Saday</name>, <name type="divin">Sadyr</name>, <name type="divin">Zholgiel</name>, <name type="divin">Romegaz</name>,
 <name type="divin">Mengos</name>, <name type="divin">Mython</name>, <name type="divin">Myedoym</name>, <name type="divin">Osodesoloy</name>, 
 <name type="divin">Yoco</name>, <name type="divin">Yeth</name>, <name type="divin">Gramal</name>, 
<name type="divin">Samel</name>, <name type="divin">Dach</name>, <name type="divin">Somolta</name>, <name type="divin">Samay</name>, 
<name type="divin">Gelech</name>, <name type="divin">Anageth</name>, <name type="divin">Sema</name>, <name type="divin">Sana</name>, <name type="divin">Haynt</name>, 
<name type="divin">Sernio</name>, <name type="divin">Salee</name>, <name type="divin">Patyr</name>, 
<name type="divin">Vsion</name>, <name type="divin">Hathanas</name>, <name type="divin">Horehaylas</name> ».</p></div> 
<div n="43" type="chapitre"><p> Alia oratio greca
« <name type="divin">Asaylemath</name>, <name type="divin">Asac</name>, <name type="divin">Gessemon</name>,<name type="divin">Thelamech</name>, <name type="divin">Asab</name>, 
<name type="divin">Hahebat</name>, <name type="divin">Seon</name>, <name type="divin">Traheochy</name>, <name type="divin">Emegalgie</name>, <name type="divin">Letheon</name>, 
<name type="divin">Semagoy</name>, <name type="divin">Hasyab</name>, <name type="divin">Ganenagel</name>,
<name type="divin">Samalayp</name>, <name type="divin">Thamiel</name>, <name type="divin">Secalynagoga</name>, <name type="divin">Ofernelaggetabphany</name>, <name type="divin">Saylmon</name>,
<name type="divin">Synassay</name>, <name type="divin">Trabbon</name>, <name type="divin">Ozyagnil</name>, <name type="divin">Pango</name>, <name type="divin">Themogos</name>, <name type="divin">Tyngen</name>, 
 <name type="divin">Amyssitoy</name>, <name type="divin">Sobamay</name>, <name type="divin">Asymybap</name>, <name type="divin">Secualy</name>, <name type="divin">Zaday</name>, <name type="divin">Alpha</name>,
<name type="divin">Tomeanstrysas</name>, <name type="divin">Cephancaphanal</name>, <name type="divin">Azoazcon</name>, <name type="divin">Zezehamel</name>, <name type="divin">Hahyla</name>, <name type="divin">Saramay</name>, 
 <name type="divin">Gelyor</name>, <name type="divin">Synonba</name>, <name type="divin">Nadacha</name>, <name type="divin">Geemazay</name>, <name type="divin">Satabnaga</name>, 
 <name type="divin">Athanathysenas</name>, <name type="divin">Zorozabal</name>, <name type="divin">Zymasyel</name>, <name type="divin">Leosamach</name>, 
 <name type="divin">Gnittal</name>, 
 <name type="divin">Halalucetices</name>, <name type="divin">Fabos</name>, <name type="divin">Ydelmasay</name>, <name type="divin">Negaphen</name>,
  <name type="divin">Phariamec</name>, 
 <name type="divin">Sehon</name>, <name type="divin">Strahath</name>, <name type="divin">Nehohaz</name>, <name type="divin">Horystinach</name>, <name type="divin">Gerafay</name>, 
 <name type="divin">Hynnalya</name>, <name type="divin">Sintilla</name>, <name type="divin">Sememames</name>, 
 <name type="divin">Gemaypassy</name>, <name type="divin">Naththagayl</name>, <name type="divin">Panephyllas</name>, 
 <name type="divin">Sicragramon</name>, <name type="divin">Lanpda</name>, <name type="divin">Ochym</name>, <name type="divin">Abya</name>,
  <name type="divin">Agamal</name>, <name type="divin">Fagamessy</name>, <name type="divin">Theme</name>, <name type="divin">Gemazy</name>, <name type="divin">Salamatha</name>, 
 <name type="divin">Nabelan</name>, <name type="divin">Zophysion</name>, <name type="divin">Hamion</name>, <name type="divin">Vsyon</name>, <name type="divin">Fozy</name>, <name type="divin">Gemeffiteon</name>, amen ».</p></div> 
<div n="44" type="chapitre"><p>Sequitur capitulum quando sunt dicende orationes
Et est notandum quod iste orationes grece pronuntiari et dici debent cum summo affectu et totius cordis desiderio, 
quia in eis continentur nomina altissimi Dei inerrabilia et ineffabilia, que si quis dixerit sine firma fide et tota 
caritate adiiciet forte, ut est timendum, Dominus super eum plagam corporalis lesionis, que per nullum medicorum expertorum 
aufferri posset, nisi ex perimissione diuina et penitentia salutari sibi iniuncta. 
Fuit meo tempore quidam presbyter qui cum hoc sanctum opus intepisset et dudum continuasset, tandem legens has orationes 
sine deuotione et eas deridens et dicens :
« Qualia sunt ista nomina quasi dyabolica ? »
Illo dicente talia, percussus est plaga incurabili, uidelicet taciturnitate et cecitate, Ingemiscens uero cogitabat 
intra se dicens : 
« Heu ! Me miserum et indignum cur uiolaui illa sanctissima nomina ? Agam ergo penitentiam omnibus diebus uite mee, 
ut si quando possem Dei adiutorium imperare et ab his infirmitatitubs sua diuina clementia possem liberari ». 
Illo penitentiam agente, misertus est Dominus eius et restitutus est pristine sanitati, de quo gratias egit qui uoluit 
et non uult mortem peccatoris in eternum et qui plus est solitus dare quamquod precatur uel petitur.</p></div> 
<div n="45" type="chapitre"><p> Sequitur de tertia altitudine
Sciendum est quod signum operations huius altitudinis est in Geminis, color sancti almadel sit croceus, candelabra 
et candele sint eiusdem coloris, operans etiam utatur predicto colore. Mensis huius operations est mayus, 
dies uero sit tertia feria, indiffierenter omnis dies uel hora, et hec altitudo apud Grecos <name type="divin">Heremon</name> dicta est, 
et principes eius potestatem habent super notos et amicos, et habent uirtutes supra omnes aquas 
et superm mutationem corporalem de loco ad locum, et habent mouere celum et stellas et omnia, 
insuper habent mouere omnes planetas et etiam stellas erraticas ligare et stationarias mouerere. 
<name type="divin">Almadel</name> fiat cum aliis pertinentibus sub colore croceo et subfumigium fiat ut predictum est.Item si angelus non apparet, 
fiant sigilla ut supra, et corde contrito inuoca nomen altitudinis et hec nomina principium : 
<name type="divin">Fortitudo</name>, <name type="divin">Patientia</name>, <name type="divin">Pantheo</name> cum suis aliis, et cum apparuerit, replet comodum dulcissimo odore, 
ita ut nil aliquid sapias quamque Dei sunt, et habet in specie industriosi militis. Et nota : 
quare sic querunt angeli qui prius apparebant in specie pueri pulcherrimi ? 
Est ratio quia spiritus maligni maxime insidiantur operanti, propterea angelus ipse confortans quasi pugnando pro ipso apparet 
ut miles bene armatus. Et nota quod petitio non debet excedere modum huius altitudinis, 
sed solummodo debes petere illa que incumbunt ipsis tibi ministrare ex officio et potestate. 
Et cum angelus dicet : « Petitionem tuam fore exauditam de gratiarum actiones summo Deo,
 qui tibi suam misericordiam humiliter et benigniter impendit ». Et cognoscas quod recedente angelo apparet splendor 
 Solis mire uirtutis et sentis odorem suauissimum thuris et musci, et hoc est mirabile secretum signatum 
 in arte notoria <name>Salomonis</name>, ocultatum a sapientibus et super omne genus scientiarum thezaurus incomparabilis.</p></div>
<div n="46" type="chapitre"><p> 
« <name type="divin">Lemach</name>, <name type="divin">Lyemach</name>, <name type="divin">Semach</name>, <name type="divin">Helymany</name>, <name type="divin">Helym</name>, 
<name type="divin">Seysegra</name>, <name type="divin">Thezegran</name>, <name type="divin">Gezogra</name>, <name type="divin">Rabma</name>, <name type="divin">Romasym</name>, 
<name type="divin">Sarerore</name>, <name type="divin">Genual</name>, <name type="divin">Ezephar</name>, <name type="divin">Honophyar</name>, <name type="divin">Yazathyma</name>, 
<name type="divin">Semyn</name>, <name type="divin">Salath</name>, <name type="divin">Salathon</name>, <name type="divin">Salathaty</name>, <name type="divin">Bos</name>, 
<name type="divin">Hahenha</name>, <name type="divin">Homieypha</name>, <name type="divin">Saphar</name>, <name type="divin">Hemphar</name>, 
<name type="divin">Salthemar</name>, <name type="divin">Saphar</name>, <name type="divin">Yamar</name>, <name type="divin">Nynphar</name>, <name type="divin">Mamor</name>, 
<name type="divin">Somoth</name>, <name type="divin">Semioth</name>, <name type="divin">Semoyhey</name>, <name type="divin">Lemaar</name>, <name type="divin">Lemayr</name>, 
<name type="divin">Phelathon</name>, <name type="divin">Hanuz</name>, <name type="divin">Phelabo</name>, <name type="divin">Nanhanue</name>, <name type="divin">Hanuth</name>, 
<name type="divin">Pingegeon</name>, <name type="divin">Gereon</name>, <name type="divin">Geregeon</name>, <name type="divin">Loros</name>, <name type="divin">Lethes</name>, amen ».</p></div> 
<div n="47" type="chapitre"><p> Alia oratio
« Conditor omnium rerum, Dominus, qui cuncta ex nihilo creasti, qui gradatim omnia mirabiliter ordinando creasti 
in principio celum et terram in fine, per quam omnia facta sunt, ad quam omnia finaliter reuertuntur, qui 
<name type="divin">Alpha et O</name> nuncuparis, te queso, indignus peccator, ut ad finem optatum in hac sacratissima arte possim 
celeriter peruenire et ne peccatis meis exigentibus ualeam amittere omne bonum, fiat mihi secundum illam 
ineffabilem misericordiam, quia dicitur non secundum peccata nostra neque secundum iniquitates retribuas nobis,
 o sapientia Dei Patris incomprehensibilis Fili clementissime, tribue mihi ineffabilem misericordiam tuam, 
 et finem scientie bonum, qui mirabiliter omnem scientiam regi Salomoni largiri dignatus es, non despiciendo eius 
 scelera nec delicta, sed misericorditer futurum donum postulans prouidendo, clementissime, deprecor et exoro, 
 quatenus mihi, uilissimo peccatori, aperias manum tue largitatis potenter que largiatur, ut me in uia impia
  preualeam custodire bonum finem contingere, et per lumen tuum semitarum tuarum uias ualeam deuotius ambulare, 
  et iube me aliis in exemplum, per quod omnes possint qui me uiderint et audierint a uiciis desistere teque 
  per cuncta secula seculorum collaudare, sit nomen Domini benedictum ex hoc nunc et usque un seculum, amen ».</p></div> 
<div n="48" type="chapitre"><p>Sequitur capitulu de quarta altitudine
Nunc restat dicere de quarta altitudine. Est enim nitandum de mense, de signi, de colore, de principe. Nota 
quod mensis istius altitudinis in operando est iunius, signum uero Cancer, color uero lazurinus, dies operationis 
est dies Martis, et pinceps uocatur <name type="divin">Pantheon</name>, habens potestatem hereditandi pueris bona per parens derelicta, 
et inhabitat mediam partem terre, et officium eius est mediante Spiritu Sancto illuminare intellectum humanum 
et conferre petenti artes et scientias, scilicet gramaticam et rhetoricam. 
Et <name type="divin">almadel</name> fiat de cera lazurina siue colore celesti, et similiter candelabra et candele. Et almadel quottidie 
ponatur in loco mundo et faciat fumigium de thure et croco, et subito loquetur tibi multum blande, 
et quidquid petieris proculdubio obtinebis. Nomina principum huius sunt ista : <name type="divin">Yareth</name>, <name type="divin">Yacham</name>, cum aliis sequentibus, 
ut in textu continetur. Et nota quod iste due prime altitudines debent operari in augmento Lune, et alie due, 
scilicet occidentales et aquilonares, debent operari in decremento, et in qualibet altitudine semper fiat 
nouum <name type="divin">almadel</name> et antiquum maneat in loco secreto prius posito, et nil aliquid petas quamquod isti angeli istius 
altitudinis habens tibi administrare. Si quis autem tibi aliud alterius scientie sapientique ministrauerit da gloriam Deo, 
et apparet angelus colore optimo, faciens aerem salubrem et odoriferum, ut muscus et uinum, et orationes huius altitudinis 
sunt <name type="divin">Alpha et O</name>, etc.</p></div>
<div n="49" type="chapitre"><p>Sequiter oratio latina
« Summe Deus, piisime, <name type="divin">Ihesu Christe</name> dulcissime, Spiritus Sancte clementissime, sanctorum sanctificator sanctissime, 
trinus et unus altissime, rex regum fortissime, Deus omnipotens gloriosissime, mediator et creator omnium creaturarum 
uisibilium et inuisibilium, omnipotentia, quem celum et terra, mare et infernus et omnia que continentur eis et mundi
 machina mirantur ac obediunt, Deus <name type="divin">Sabaoth</name>, Deus inuisibilis, fortissimus et insuperabilis, Deus magnus et immensus, 
 quem non capit ullum ens, supernaturaliter amabilis, insectator admirabilis, conditor inuisibilis, doctorum doctor 
 sapientissimus, Deus scientiarum, Dominus sapientiarum, in quo sunt omnes thezauri sapientie et bone scientie, qui 
 solus sine mora et absque labore sapientiam et bone scientie, qui solus sine mora et absque labore sapientiam omnium 
 quamuis docere scis et potes, o Deus, qui est preteritorum, presentium et futurorum peruigil inspectator et 
 cordium omnium perscrutator et futurorum peruigil inspectator et cordium omnium perscrutator assiduus, per quem summus , 
 uiuimus et mouemur, qui sedes super cherubin, intuens abyssos, solus discernis et digilis uniuersa confitero hodie 
 coram sancta et timenda nimis et ineffabiliter metuenda mayestate tua et coram omnium celestium uirtutum consortio 
 et potestate, laudans et benedicens te, Dominum Deum meum, et innouans nomen tuum super me, quod est super omne nomen, 
 deprecor te, piisime Domine, adorante, tremende, colende, Deus magne <name type="divin">Adonay</name>, et omnium benedictionum mirabilis dispensator 
 et omnium donorum optimorum, tu qui es largissimus erogator, clementer et habundanter et permanenter digneris extendere 
 super me hodie multum donum Spiritus Sancti gratie et misericordie, et tu, ipse clementissime Domine, qui ad ymaginem 
 et similitudinem tuam creare dignatus es et mittere et conseruare digneris et uelis hoc hodie in me quod a splendissimo 
 templo celroum lucidissime gratue tue ineffabilis maiestatis omnipotentie mirabiliter fidelibus tuis operari dignatus es, 
 mitte mihi hodie, altissime et benignissime rex eterne glorie, Deus admirabilis, ab altissima sede mayestatis tue multiplicem 
 benedictionem septiformis gratie tue, spiritum sapientie et intellectus, spiritum consilii et fortitudinis, spiritum scientie 
 et pietatis, spiritum timoris et amoris tui, ad congonscendam, diligendam et libentissime faciendam semper in omnibus 
 tuam incomprehensibilem uoluntatem ad sectanda et intelligenda, ueneranda et amanda, admiranda ualde sancta miseria tua 
 et occulta sapientie tue, que manifestare te decent et que placent et competunt scire tuis fidelibus, ut ualeam inuestigare
  et comprehendere profunditatem benignam et ineffabilem dulcedinis tue misericordie et immense pietatis tue. Sic nunc cupio, 
  clementissime Domine, qui olim in faciem primi hominis inspirasti spiraculum uite, ut digneris hodie in cor meum clementer 
  et permanenter infundere plenarium, uerum et subtilem et perseuerantem, uelocem, rectum et perfectum in omnibus intellectum,
   memoriam indeficientem et tenacem et ineffabilem facundiam, Spiritus Sancti gratiam et linguam expeditam et fluentem, 
   ut de multiplici benedictione tua et de largitate largiflua donorum et gratiarum copiose doctus despiciam et, solum Deum, 
   qui es uerum, firmum et ineffabile bonum ardenter super omnia diligam, glorificem, honorem, laudem et adorem, benedictam 
   et exaltem te, regem regum, Dominum dominantium, in omni tempore et semper, laus magnificentie tue et tremende omnipotentie 
   tue odor sit in ore mea suauissimus et ardor amenissimi amoris tui uehementer et ardenter in toto corde meo permaneat 
   et anima mea flammescat iugiter coram te, qui es omnipotens Deus, omnium pax summa et uera dulcedo, insanabilis sanitas 
   et inestimabile gaudium, omnium bonorum desideriorum sancta suauitas et finis gloriosus qui ab eterno fuit et est et semper erit, 
   uirtus immensurabilis, solus mirabilis, splendor inextunguabilis, benedictio et claritas per omnia secula seculorum, amen ».</p></div>
<div n="50" type="chapitre"><p> Sequitur alia oratio
« Bonitatem, scientiam et discplinam doce me, N., quia mandatis tuis credidi, magnifica salutes meas et fac misericordiam mihi,
 famulo tuo N., euidenter et indeficienter, qui in medio ecclesie os beati <name>Iohannis</name> evangeliste appreuisti et impleuisti 
 eum Spiritu Sancto et intellectus spiritu consilii et fortudinis, timoris tui et agnitionis et sancte spei dignare 
 illuminare uultum tuum super me, N., ut in operibus sanctis diuinitus possim proficere et in omnibus ceteris operibus, 
 ob amorem tui nominis ualeam disseminare et dispergere fructuose ineffalibem et uenerabilem Trinitatem per potentiam Patris, 
 per sapientiam Filii, per uirtutem et bonitatem Spiritus Sancti, per trinam Trinitatem, per simplicem unitatem, 
 per donum Domini nostri <name type="divin">Ihesu Christi</name> admirabilem incarnationem, per eius inexplicabilem conceptionem, 
 per beate <name>Marie</name> intemerate, per eius inexplicabilem conceptionem, per beate <name>Marie</name> intemerate Virginis partum 
 et per eius coronationem, et per eius passionem et crucifixionem et per eius mortem et per gloriosam eius resurectionem,
  per admirabilem ascensionem et per Spiritibus Sancti Paracliti missionem meritorum suorum qualitatem, per prophetarum uaticinia, 
  per sanctimoniam patriarcharum, per preconia appostolorum, per uictoriam martirum evangelistarum, per castitatem uirginum, 
  per merita omnium sanctorum, quatenus mihi, indigno famulo tuo N., scientiarum facilitatem clementer inspires, 
  qui es benedictus in secula seculorum, amen. »
Nota quod omnes predictes orationes suis certis uicibus et horis sicut supra notandum est circa orationem istam 
« <name type="divin">Alpha et O</name> » debent semper ter dici et pronuntiari.</p></div> 
<div n="51" type="chapitre"><p> Sequitur de quinta altitudine
De quinta altitudine procedendum est per omnia ut in prima altitudine, prout habetur intellectum, 
nisi quod <name type="divin">almadel</name> innouetur secundum colorem, ut supra in textu. Et candelabra et candele simili modo 
et nihil aliquid petatur quamquod angeli istius altitudinis habent tibi ministrare et orationes sunt in prima altitudine.</p></div> 
<div n="52" type="chapitre"><p> De sequitur capitulum de sexta altitudine
De sexta altitudine idem debet fieri ut in secunda altitudine per omnia notarum et nihil aliud mutandum est, 
nisi <name type="divin">almadel</name>, candele et candelabra et habitus uestimentorum, ut in textu habetur et petitio fiat ut ibidem continetur, etc .</p></div>
<div n="53" type="chapitre"><p> De septima altitudine
De septima altitudine fiat per omnia ut in tertia altitudine, mutando prout in tertia habetur altitudine, et pete ut ibidem habetur.</p></div> 
<div n="54" type="chapitre"><p> Sequitur de octaua altitudine
De octaua idem est iudicium ut in quarta altitudine per omnia et muta <name type="divin">almadel</name> cum suis pertinentiis, 
et pete ut ibidem continetur in textu.</p></div>
<div n="55" type="chapitre"><p> Sequitur de nona altitudine
De nona altitudine sciendum est quod per omnia seruandus est ordo ut in prima mutando mutanda, 
et pete prout in textu ibidem continetur</p></div>
<div n="56" type="chapitre"><p> Sequitur de decima altitudine
De decima altitudine similiter fac prout in secunda altitudine prenotatum est, et pete sicut 
ibi continetur in textu secunde altitudinis</p></div>
<div n="57" type="chapitre"><p> Sequitur de undecima altitudine
De undecima fiat per omnia ut in tertia altitudine, et pete et muta mutandoa prout scis in forma.</p></div> 
<div n="58" type="chapitre"><p> Sequitur de duodecima altitudine
De duodecima fiat similiter ut in quarta, nihil addendo uel minuendo nisi quod mutentur mutando, 
et petatur prout in duodecima continetur altitudine. Nota quod orationes posite in prima altitudine 
debent dici per omnia ut in altitudinibus ad eam remissi, de secunda altitudine illud idem est 
intelligendum quod ad eam et orationes in ea posite debent dici in altitudinibus ad eam remissis, 
de tertia et quarta idem fiat et de altitudinibus ad eam remissis.</p></div>
<div n="59" type="chapitre"><p> Nota quod hec oratio debet dici ab operante omni die antequam celebret et postquam celebrauerit 
dicat eam simili modo semel. 
Deus, qui <name>Moisi</name> sub specie nubis locutus es <name>Abraham</name> affatus es, ut egredietur de terra cognationis sue, 
qui etiam beatam uirginem <name>Katarinam</name> aduersus quinquaginta rhetores disputandam deifica scientia decorasti,
 qui et tres pueris <name>Sidrac</name>, <name>Misac Abdenago</name> mirabiliter humiliasti, qui <name>Iacob</name> sopnianti uisionem aangelorum 
 per scalam ascendentium et descendentium ostendisti, qui etiam per Spiritus Sancti Paracliti missionem 
 animas discipulorum tuorum tam mirabiliter illuminasti, ut in ore eorum omnia genera linguarum dulciter 
 resonarent, mirifica nunc misericordias tuas mecum et signa lumen uultus tui super me ad bene sciendum, 
 semper ad bonum retinendum et tenatissime reminiscendum, ut scientiam mihi sanctorum angelorum uehiculo 
 impartitam ualeam digne suscipere et susceptam dispergere et dissminare et disseminatam in posterum perhennare, 
 qui dixisti neminem lucernam accendere et sub modio ponere, ymago potius neminem lucernam accendere 
 et sub modio ponere, ymago potius supra candelabrum ponere, ut ingredientibus et egredientibus uia lucis sit aperta. 
 Tibi enim, Domine, derelictus sum ego pauper, ut mihi orpano tu esses adiutor lucerna pedibus meis sit uerbum tuum 
 et lumen semitis meis dare posse, da. Pater, sapere, da, Fili, usum, da, Spiritus Sancte, perfectionem ! ».</p></div>
<div n="60" type="chapitre"><p> Nota finalem conclusionem huius sanctissimi operis, et primo quod sacerdos omni spetimnana debet habere has
 infrascriptas missas, uidelicet prima de Spiritu Sancto, secunda de angelis, tertia pro peccatis cum plenis 
 eorum officiis. Et nota quod quando una illarum missarum dicitur, tunc suffragium debet fieri de aliis duabus
  missis, et illud nunquam est pertermittendum. Item scias quad quando prosperatus fueris in isto opere 
  sanctissimo, dicenda est a te oriatio ista « <name type="divin">Alpha et O</name> » omnibus diebus uite tue, nisi eam temporte 
  infirmitatis tunc comode non posses obseruare, tamen per quot dies eam postposueris diligenter considerare debes,
   et aliis diebus eam recuperabis, et recites eam bis uel ter uel quotiens oportunum fuerit, 
   donec numerus neglectatrum dierum suppleatur. 
Explicit glosa beati <name>Ieronimi</name> super sanctum almadel <name>Salomonis</name>.
Sequitur registrum et recapitulatio eiusdem facta per eundem</p></div>
<div n="61" type="chapitre"><p> Primo debet esse principilater sobrius et castus. Iter adminus sit  per xl dies castus et continentur uiuat. 
Item frequenter oret et similiter determinatis horis. Item confessionem semper faciat, ut clarius patet. 
Item comodum sit mundum, scopis mundatum, aqua benedicat aspersum, insuper et sale bendedictio munitum. 
Et fiat suffumigium de arthomesia et absinthio et uerbena, que hec omnia consecrata sint in die assumptionis 
beate Virginis <name>Marie</name>. Item thurificetur in quatuor angulis cum thymiamate et fugantur maligni spiritus de comodo.
 Item per xxx dies ante inchoationem huius operis penitus sit comodum mundum ab ingressu mulierum, insuper et uirginum. 
 Item debet iuiunare per 30 dies ante inchationem huius operis, secunda feria, quarta, sabbato in lacticiniis, 
 sexta feria in pane et ceruisia uel quadragesimilalibus cibariis. Item per illas dies aspergatur comodum aqua 
 benedicta et suffumigium his xxx diebus continuetur. Item in comodo sit altare mundum sit tabula depicta 
 cum misericordia Dei saluatoris et sic sit dispositum : corpus nudus, manus coniuncte, caput punctum corona,
  in coporte uulnera et sine cruce habere. Item ymago crucifixi cum <name>Maria</name> et <name>Iohanne</name> et ymago duorum archangelorum.</p></div>
<div n="62" type="chapitre"><p> Sequitur aliud registrum operantis
Post omnia iam dicta, operans sit balneatus, mundis lyneis uestimentis indutus, et procedens operans 
ad altare omni mane dicat ter « Misere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam » prostratus ante altare. 
Facto psalmo dicat « Domine, non secundum peccata nostra facias nobis », orationem, « Parce, Domine, parce populo tuo »,
 et omni uespere similiter hoc idem fiat ter. Item altare sit ad orientem uel ad meridiem. Item nullus homo ingrediatur 
 comodum his diebus nisi operans. Item initium operis est dies Solis. Item, uidelicet inceptio, semper dum oratio 
 prescripta seruatur, igitur de mane omni dicat operans « Miserere » ut dictum est, lectus sit mundus et lotus. 
 Item ante lectum sit tapetum uel culcitrum uel huiusmodi simile. Item quottidie aspergatur et thurificetur comodum et lectus. 
Post prandium operans dicat ante altare flexis genibus « Te Deum laudamus », « Benedicite omnia opera Domini, Domini »,
 « Quicumque uult », oratio dominicalis, « Aue Maria », « Credo in Deum », Serotino tempore operans dicat Psalmum ex toto, 
 « In te, Domine, speraui », « Deus misereatur nostri ». Item aspergatur comodum et thurificetur. Item induat cilicium, 
 desuper albam camisiam, dormiat in dextro latere et manum dextram capiti suo supponat, nihil loquendo, sed meditando 
 de misericorda Dei quousque sompnum capiat, et si reuelatum ei fuerit non reuelet.</p></div> 
<div n="63" type="chapitre"><p>Tempore operationis quid sit agendum
Tempore operationis nemo uiuens comodum ingrediatur nisi operator, et ille abstineat se ab omnibus extraneis et solum 
insistat orationibus et devocionibus, et sit accensus in diuino amore. Sit sine palude iracundie et inuidie,
 et sit separatus ab omni strepitu secularis societatis.</p></div>
<div n="64" type="chapitre"><p>Quis assumere debet hoc opus sanctissimum
Nullus debet sibi assumere hoc opus nisi sit presbiter uel intendens presbitari. Item quilibet perfectus in hoc opere
 ille potest impetrare amico suo taliter ut ille teneat omnes obseruancias piisimas pro quo debet fieri labor. 
 Solummodo orationes hoc positas dicat sacerdos. Alter uero pro quo fit dicat : « Pater noster » sepius quottidie et 
 consequetur effectum. Item qui semel practicauerit et impetrauerit, amplius non laboret, sed qui non fuerit exauditus potest 
 reiterare, nisi per reuelationem fuerit operanti disuasum. Item errantem in opere expertus potest licite instruere
  sine omni timore orationes in libro contente quotiens debent dici omni die usque ad finem operis.</p></div> 
<div n="65" type="chapitre"><p>Que orationes requiruntur ad quas altitudines
Prima altitudo requiritur istas orationes : « <name type="divin">Alpha et O</name> », « <name type="divin">Elyzemath</name> », « O lux mundi ». 
Iste orationes dicende sunt circa ortum diei ter, in meridie ter, hora completorii ter, hora requiei ter, in medio noctis ter, 
istud sic continuando per 30 dies. Iste modus orandi est seruandus in omnibus altitudinibus. Secunda altitudo requirit : 
« <name type="divin">Alpha et O</name> », « <name type="divin">Theos</name>, <name type="divin">Megale</name> », « <name type="divin">Asaylemach</name> ». 
Tertia altitudo requirit « <name type="divin">Alpha et O</name> », <name type="divin">Lemach</name>, <name type="divin">Lyemach</name> »,
 « Conditor omnium rerum », ut supra. Quarta altitudo requirit : « <name type="divin">Alpha et O</name> », « Summe Deus », « Bonitatem », ut supra.
  Quinta, ut prima. Sexta, ut secunda. Septima, ut tercia. Octaua, ut quarta. Nona, ut prima. Decima, ut secunda. Vndecima,
   ut tercia. Duodecima, ut quarta altitudo. Illa autem oratio « Deus, qui Moisi » est dicenda cottidie ante operationem et post.
    Et post completum opus semel omni die cum « <name type="divin">Alpha et O</name> », quotiens neglexeris totiens repetas. Et sic est finis huius operis. 
    Laudetur Filius Viriginis, amen. 
Explicit liber intelligenciarum, finitus anno Domini 1469mo currente. Explicit sanctum <name type="divin">almadel</name>. Liber intelligenciarum finis est, etc.</p></div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
