<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">Le Miroir de Salomon</title>
                <title type="source">Manuscrit 6197, Bibliothèque de Lyon</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <repository>Bibliothèque municipale de Lyon</repository>
                        <idno>Ms 6197</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>papier</support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height></height>
                                        <width></width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
<p>Le miroir de <name>Salomon</name>, fils de <name>David</name>, qui fut doué de science et de sagesse occulte 
et dont les philosophes se sont servis à son exemple.</p> 
<p>Ce miroir se fait en 48 jours en commençant par une nouvelle lune jusqu’au plain de la suivante, 
après lequel tems le dit l’opération étant achevé, vous voyés dans ce miroir 
toutes les choses cachées que vous souhaities voir.</p> 
<p>Il faut considérer à quel jour de la semaine on veut opérer, par exemple si c’est le dimanche 
il faut choisir la première heure qui est l’heure du soleil qui est au levé du (X) soleil. 
Pour ce sujet, vous appellerés l’ange du quatrième ciel, par ce que le ciel du soleil 
est le 4e ciel des cieux, le nom du 1er des 7 anges sur les 7 cieux et sur les sept planéttes 
se nomme  <name type="divin">Michael</name>  à qui vous ferés votre prière bien dévotement à genoux comme elle est marquée 
dans l’<name>Anacrise</name> au jour du dimanche page 78 et les 7 anges ont inspection aussy 
dans les quatre parties du monde qui sont l’orient, l’occident, le midy et le septentrion 
et ont aussy pouvoir sur les 7 couleurs qui sont le verd, le noir, le blanc, le jaune, le couleur de rose, le pourpre et le rouge.</p> 
<p>L’ <name type="divin">almadel</name> est une petite table de cire d’un demi pied en quarré, de l’épaisseur de deux écus 
ou environ qui doit être percée d’autant de trous qu’il se rencontre d’angles dans la figure marquée sur l’ <name type="divin">almadel</name>, 
lesquels trous sont figurés par autant d’O que vous en verrés gravés dans le table cy devant page 118. On a besoin de quatre chandeliers 
si adroitement faits de cire que deux parties surpassent la hauteur de l’ <name type="divin">almadel</name>, et la 3e passe par dessous, 
de manière qu’il y ait quelque rebord à chacun des chandeliers qui correspondent de l’un à l’autre en proportion égale, pour y pouvoir placés le St. <name type="divin">almadel</name>, 
et à l’égard des quatre cierges, il faut qu’ils soient faits de même et au sommet des chandeliers, il faut qu’il y ait un trou pour y poser les cierges.</p> 
<p>Du sceau et de l’écriture de la demande, quand l’ <name type="divin">almadel</name> sera composé, on fera un sceau 
dans lequel seront gravés ces saints noms de Dieu.  <name type="divin">Anaël</name>,  <name type="divin">Elohim</name>,  <name type="divin">Adonay</name> et et les autres 
comme on peut voir dans la figure gravée avec une éguille d’argent ou d’or 
et au tems de l’opération mettés votre demande sur l’almadel écrite en lettres d’or 
sur un quarré de parchemin vierge en un lieu très net et pour lors allumés les cierges 
et invoqués les noms des anges  <name type="divin">Gabriel</name>,  <name type="divin">Barachiel</name>, &, et vous ferés vos prières à Dieu 
comme il est marqué dans l’<name>Anacrise</name>.</p>  
<p>Il faut que l’artiste ait un vase de terre bien poli, dans lequel il mettra des cendres 
qui ne soient pas trop chaudes de peur de faire fondre la cire et placés le vase sous l’almadel 
et après mettre sur les cendres ou dedans 4 grains de mastic ou encens 
en telle sorte que l’odeur et la fumée passent par les petits trous de l’almadel 
et montent en l’air au devant de l’ange descendu du ciel.</p> 
<p>Or l’artiste doit être vêtu de la même couleur que l’almadele, les chandeliers et des cierges.</p> 
<p>Il faut observer que tous les princes du coté du midy ont mars et son heure et scavoir aussy 
que les ordres orientaux, de même que les princes de la partie du midy doivent comenencer 
depuis le 1er jour de la lune jusqu’au 15 et que les occidentaux et les septentrionaux 
sont depuis le 15 jusqu’à la fin de la lune et c’est en ce tems que se doivent faire les opérations 
par un tems clair, serain, il est encore à remarquer que les ordres de l’orient et du midy 
doivent être appelés depuis la 1ere heure du jour jusqu’à midy et les occidents et les 
septentrions depuis midy jusqu’à la fin du jour.</p>
<p>Il y a plusieurs classes d’anges, c’est-à-dire leurs qualités et dans chaque classe 
ils ont leurs princes sous lesquels les autres agissent. Il y a en premier lieu les noms d’anges, 
archanges, princes, ordres, hiérarchies, monarchies, principautés et régions  
et par un mouvement continuel et régulier, ils gouvernent tous choses dans les trois genres 
ou règnes par un ordre tout divin et tout céleste. Il y a douze ordres et dans chacun de ces ordres, 
ils ont chacun leur pouvoirs qui se changent de 30 en 30 jours dans l’année 
et ont tous chacun leurs noms, les qualités qui sont données à Dieu dans chaque partie 
du monde en particulier.</p> 
<p>En la partie septentrionale, ô Dieu fou, ô Dieu tout puissant, ô Dieu sans principe</p>
<p>Au Midy
Ô Dieu patient et miséricordieux !</p>

<p>À l’Orient
Ô Dieu très grand et honoré dans les siècles infinis !</p>

<p>À l’Occident
Ô Dieu très sage, ô Dieu juste, ô Dieu de clémence !</p>

<p>Je vous prie que ma demande, que mon œuvre et mon travail soient accomplis en ce jour 
avec intelligence, vous qui vivés et régnés dans les siècles infinis.</p> 
<p>Cette prière se doit dire par chacune des quatre parties du monde
 avec toute la disposition d’un cœur vraiment humble, chaste, doux, dévot, pieux,
  sans aucune distraction, mais avec beaucoup d’attention.</p> 
<p>Il y a les encensements à faire sur les opérations avec des parfums, de mastic, d’encens, et autres.</p> 
</div>
</body>
</text>
</TEI>
