<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">Liber Hynotheon</title>
                <title type="source">Manuscrit Rennes, 5Fb 1 ADIV</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Rennes</settlement>
                        <repository>ADIV</repository>
                        <idno>5Fb 1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>papier</support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>170</height>
                                        <width>135</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="french">
                <head>Liber Hynotheon</head>
                <div>

                    <div n="1" type="chapitre">
                        <div n="1" type="section"><p>Au nom du Seigneur Jésus Christ. Ceci est le livre Hynothéon du très sage roi Salomon, fils de David Israël, 
traduit du chaldéen en latin. Les altitudes orientales sont au nombre de neuf ; il faut traiter de celles-ci, ainsi 
que de leurs vertus, dans ce livre, dans ce premier traité. Dans le second, il faut traiter des altitudes occidentales, 
qui sont sept, des méridionales, qui sont cinq, et des septentrionales, qui sont trois. Dans le troisième, de la manière 
de faire le saint Hælaon, et de la manière de le conserver, avant et après que le maître de l’Art aura commencé son opération,
 et de la préparation du maître de l’Art, et de nombreuses remarques en lien avec cet Art.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Première altitude orientale. On appelle la première altitude Cynos et les princes de cette altitude sont appelés Hrauel,
 Gabriel, Barachiel, Libes, Heliram. Cette altitude exerce son pouvoir et son opération a lieu le jour du soleil et à son heure, 
 alors que la lune est croissante dans la bonne disposition. Avec cette altitude, sont pris en charge les naissances des enfants 
 pour une bonne ou une mauvaise fin, comme le fait qu’une femme puisse concevoir ou non, et que les arbres puissent 
 faire des fruits en quantité ou non, et des choses similaires.</p></div>
<div n="3" type="section"><p>Seconde altitude. On appelle cette altitude Corora, son opération a lieu et son pouvoir s’exerce sur l’acquisition 
de tous les biens passant entre les mains du prince. Elle a aussi le pouvoir de distribuer, d’enlever, de donner en fonction 
de ce qui lui semble bon des revenus et de l’argent. Cette altitude a son opération le jour du soleil et à son heure, 
alors que la lune est croissante. Les noms des princes de cette altitude sont Pax, Alpharaym, Geongereon, Armon, Gænerion.</p></div>
<div n="4" type="section"><p>Troisième altitude. On l’appelle Hermoy et elle exerce son pouvoir sur les amis, les frères, les proches et les voisins, 
et sur le mouvement de toutes les eaux, de la mer et des rivières, et sur le changement corporel de toutes choses de lieu à lieu, 
et sur tout ce qui bouge. Les princes de cette altitude empêchent ou permettent un mouvement local selon ce qui leur plaît. 
Les noms des princes de cette altitude sont Yachanay, Ziziel, Prinuemator, Yachanay, Helem, Enthithoi.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p>Quatrième altitude. On l’appelle Panteon, et les princes qui y demeurent ont du pouvoir et de la puissance sur les trésors, 
les successions, les biens et celui d’accorder des charges, en fonction de ce qui leur semble bon. Les noms des princes de cette altitude 
sont Yaræth, Yran, Arneth, Zanay, Aranoy, Susceye.</p></div>
<div n="6" type="section"><p>Cinquième altitude. On l’appelle Cym, et les princes qui y demeurent ont le pouvoir, selon leur office, 
de faire mouvoir d’un mouvement céleste tous les êtres vivants selon leur nature, afin qu’ils procréent 
des descendants et de se multiplier dans la lignée de chaque espèce, tant sous la terre que sur la terre, de la même manière 
qu’il y a les poissons et les animaux volants. Ils régentent et gouvernent le mouvement des animaux. 
Grâce à un don de Dieu, ils peuvent infuser aux hommes les sciences naturelles, dont les formes sont la physique, 
la médecine, l’alchimie, et une partie d’entre elles. Les noms des princes de cette altitude sont Abnay, Cercy, Crahel,
 Monosim, Aurache, Hanalay.</p></div>
<div n="7" type="section"><p>Sixième altitude. On l’appelle celle-ci Noxin, et les princes qui y demeurent exercent par leur office leur pouvoir 
et leur efficience sur les États du monde. De région en région, ils font se mouvoir et changent les monarchies, 
les empires et les seigneuries du monde, par un mouvement céleste et par leur commandement. 
Ils distinguent les maîtres des serviteurs et ils manifestent leur nature par leurs vertus et leurs mœurs. 
Ils changent les lois elles-mêmes et les loyautés. Ils dirigent ceux qui sont soumis au pouvoir des maîtres, 
et, comme ils le veulent, ils les changent en maîtres, et les maîtres en serviteurs. Ils invoquent les démons 
et les soumettent. Grâce à leur propre mérite, ils peuvent infuser la science aux hommes, à savoir la musique, 
la logique, et la philosophie morale. Les noms des princes de cette altitude sont Heros, Bissezeos, Onayora, 
Echuel, Oymali, Sytain, Ythos, Alphareth, Alay.</p></div>
<div n="8" type="section"><p>Septième altitude. On appelle cette altitude Creor, et les princes qui y demeurent exercent leur puissance 
sur les serments qui sont faits entre les créatures et Dieu, ainsi qu’entre les créatures et d’autres créatures.
 Ils les forcent par l’angoisse de châtiments à observer ce pacte, et ils forcent les démons à observer 
 leurs pactes avec les hommes. À l’inverse, ils punissent les uns et les autres sur l’ordre de Dieu aussi bien dans 
 le premier cas que dans le second. Ils exercent aussi leur puissance sur les âmes séparées ; 
 ils les gouvernent et en disposent pour une bonne ou mauvaise fin. Ils infligent la mort ou la vie aux créatures. 
 Grâce à leur position, ils ont la puissance d’infuser la géomancie, la théologie et la magie. 
 Les noms des princes de cette altitude sont Amayn, Amas, Anay, Geomitio, Gebedonay, Pas, Sarama, Clyominth.</p></div>
<div n="9" type="section"><p> Huitième altitude. On appelle cette altitude Sapheth et les princes qui y demeurent ont la puissance 
et l’efficience de concéder la génération pour les êtres vivants en faisant procéder à la génération des éléments 
par les animaux. Les princes de cette altitude grâce un ordre de Dieu emmènent les hommes de région en région, 
d’une course très rapide. Ils exercent leur emprise sur tout mouvement. Les noms des princes de cette altitude 
sont Zajar, Zabin, Zadanay, Arphel, Alphanay, Ladatin. </p></div>
<div n="10" type="section"><p>Neuvième altitude. On appelle Suphor et les princes qui y demeurent ont le pouvoir et la puissance d’enrichir 
les hommes, ou encore de prendre leurs biens, selon ce qui leur plaît. Par leur office, ils rendent les hommes très beaux. 
De plus, ils ont l’efficience d’infuser toutes les sciences. Le nom des princes de cette altitude sont Paymon, 
Egy, Egysta, Zayn, Zæthau, Gratyn. </p></div>
<div n="11" type="section"><p> Et il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience le jour du soleil, et en son heure, 
c’est-à-dire de la première heure du jour du soleil jusqu’à midi, et quand ceci est mis en œuvre par le maître de l’Art, 
il doit faire un temps clair et serein, sans nuage, alors que la lune est croissante.
Fin du premier traité.</p></div>

</div><div n="2" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Second traité sur les altitudes occidentales, méridionales et septentrionales. Surtout, 
on a à traiter des occidentales qui sont sept, et d’abord de la première.</p></div>
<div n="2" type="section"><p>Première altitude occidentale. On appelle cette altitude occidentale Giphor,
 et les princes qui y demeurent ont de la puissance sur les inimitiés et les amitiés de toutes les créatures, 
 et sur les combats, sur les rivalités et sur les outrages, et particulièrement sur la conduite des armées 
 et sur les armes surtout, et ils veillent à ce que rien de bien ou de mal ne soit mené à son terme sans leur commandement 
 et leur permission. Par un don de Dieu, ils peuvent infuser aux hommes l’astrologie et la science arithmétique. 
 Les princes de cette altitude sont Melach, Bedahoih, Gylor, Vauhæl, Fumabel, Aryl.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Seconde altitude. On appelle celle-ci Nayn, et les princes qui y demeurent ont de la puissance sur les ennemis et les amis, 
sur les hommes amoureux et les femmes amoureuses. Par leur office, ils ont la puissance et l’efficience 
pour faire d’elles et eux des ennemis. Ils ont la maîtrise des rixes et des tortures. 
Ils rendent les hommes belliqueux ou lâches, victorieux ou non. Les noms des princes de cette altitude 
sont Briel, Malamacoy, Malachim, Radasieh, Baidahath, Odmachiel.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Troisième altitude. On appelle celle-ci Lehæsor, et les princes qui y demeurent ont de la puissance et de l’efficience 
sur toutes les infirmités, et par leur office, ils rendent les hommes infirmes, ou non. Ils donnent le sommeil aux hommes, 
ou non, et font des choses similaires. Les noms des princes de cette altitude sont Selon, Belfry, Ahey, Verechiel, Pactohaget,
 Machdeynchi, Nobemarach.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Quatrième altitude. On appelle celle-ci Chrimehit, et les princes qui y demeurent ont de la puissance et du pouvoir 
sur les eaux marines et fluviales, et ont celui de submerger ou non, et de noyer les hommes et tous les animaux, ou non. 
Ils rendent les marchands riches ou pauvres, et par leur office, ils donnent aux hommes la connaissance de l’efficience de 
toutes les plantes. Les princes de cette altitude sont Galfu, Melchiel, Clbeday, 
Lauyson, Ratyeh, Alyabith.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Cinquième altitude. Celle-ci s’appelle Giephatin, et les princes qui y demeurent ont le pouvoir et l’efficience d’infuser 
l’Art aux hommes et d’éclairer leur esprit, ou non. Ils rendent les hommes sages, ou non. Par leur office, 
ils rendent les hommes victorieux au jeu, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Osthos,
 Layngyron, Pessino, Fas, Han, Syachy, Zamnathor, Camyn.</p></div>
<div n="7" type="section"><p>. Sixième altitude. On l’appelle Agusth, et les princes qui y demeurent ont de la puissance et de l’efficience sur tous les
 oiseaux du ciel et les animaux de la terre et les enchanteurs ont celui de les attraper ou non, comme bon leur semble. 
 Les noms des princes de cette altitude sont Bachay, Son, Balchochanth, Anay, Anyal, Salmet, Chamæl.</p></div> 
<div n="8" type="section"><p> Septième et ultime altitude occidentale. On l’appelle Steher, et les princes qui y demeurent ont la puissance de dévoiler 
un vol, ou non. Ils l’exercent sur les embuscades des voleurs, aussi bien sur terre que sur mer. Ils mettent en danger 
les hommes et les femmes, ou non, comme il leur plaît. Les noms des princes de cette altitude sont Maxuel, Arahath, Sarohoth, 
Maguth, Mehestrach, Dyebuzon.</p></div>
<div n="9" type="section"><p> Il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience le jour ♂, c’est-à-dire celui de Mars, et le maître de 
l’Art doit entreprendre son opération du midi jusqu’au coucher, comme nous l’avons noté dans le troisième traité.
Fin des altitudes occidentales.</p></div></div>
<div n="3" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Voici les altitudes méridionales, qui sont cinq. 
Première altitude méridionale. On l’appelle Rahath, et les princes de cette altitude ont de l’efficience et du pouvoir 
sur toutes les sciences superstitieuses et sur les maléfices. Et ils forcent les démons à faire ce que désirent les hommes, 
ou non, comme il leur plaît. Les noms des princes de cette altitude sont Alaharahel, Sasahorohath, Hamaliel, Mirthoath, Sulthurohath.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Seconde altitude. On l’appelle Ahahager, et les princes qui y demeurent ont de l’efficience et de la puissance sur 
tous les poisons reconnus et inconnus. Ils font périr les hommes, ou non, ils font s’ouvrir et se refermer les terres, 
comme il leur semble bon. Les noms des princes de cette altitude sont Agariel, Animirnaornus, Byleth, Sathouiel, Mahardahel.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Troisième altitude. On l’appelle Aehechym, et les princes qui y demeurent ont de l’efficience et du pouvoir 
sur tous les instruments de musique et ils rendent les hommes très experts dans cette pratique, ou non, de telle 
sorte que de cette manière ces derniers jouent de n’importe quel genre d’instruments, ou non, comme il leur semble bon. 
Les noms des princes de cette altitude sont Gebal, Lezioccil, Vahathicy, Ychehmal, Batthoual, Hyersehul.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Quatrième altitude. On l’appelle Saharnahoar et les princes de cette altitude qui y demeurent ont de la puissance 
 sur l’amour des femmes et leur font aimer un homme, ou non, et sur l’amour des notables et sur leur bienveillance. 
 Ils leur font aimer les hommes, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Anæl,
  Michæl, Fabriel, et Raphæl, Abriel, Uriel.</p></div>
<div n="5" type="section"><p> Cinquième et ultime altitude méridionale. On appelle celle-ci Iahothatu et les princes qui y demeurent ont de 
l’efficience et de la puissance sur l’invisibilité et rendent les hommes invisibles, ou non. Et même, ils font en 
sorte qu’un homme puisse prendre des formes variées et diverses, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes 
de cette altitude sont Orchy, Opscihir, Omagistas, Onchy, Hæhuel, Pyleth, Sacay.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience et le pouvoir la nuit de ♃, 
c’est-à-dire celle de Jupiter, et à son heure, comme nous l’avons noté dans la troisième traité.</p></div></div>

<div n="4" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Des altitudes septentrionales, au nombre de trois.
Première altitude. On appelle celle-ci Hahanahor, et les princes qui y demeurent ont de l’efficience et
 du pouvoir sur la fortune de mer toute entière. Ils font pleuvoir et tomber de la grêle. Ils font trembler 
 la terre et tomber la foudre. Ils font s’agiter de très grands vents ou non, comme il leur semble bon. 
 Les noms des princes de cette altitude sont Lohod, Hadid, Pereon, Chelchezub, Belysuth, Phetuar, Gadghahor.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> Seconde altitude. On l’appelle Mahasyoth et les princes de cette altitude exercent leur efficience et leur pouvoir 
sur toutes les langues et permettent aux hommes de parler toutes les langues, ou non. Ils font succomber les hommes 
et l’ensemble des êtres vivants, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Hyshahabhel, 
Sohamuhahyz, Mothosyhohan, Zachohohur, Neher, Dahaol, Bochur.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Troisième et ultime altitude. On l’appelle Sephahahan et les princes de cette altitude, ceux qui y demeurent, 
ont l’efficience et le pouvoir de distribuer toutes les semences et ils les font germer, ou non. Ils exercent leur 
domination sur toutes sortes d’armes, et ils font échouer les hommes invincibles, ou non. En outre, ils rendent les hommes 
très savants dans l’art de la luxure, et ils leur donnent une apparence telle qu’ils puissent faire tout ce qu’ils veulent, 
ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Auubzelon, Zharahol, Raphahasel, Zechriahauel, Naniel.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience et leur pouvoir le jour ♄ c’est-à-dire celui
 de Saturne, et à son heure, comme nous l’avons noté dans le troisième traité.</p></div></div> 

<div n="5" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Troisième traité
De la manière dont doit être confectionné le saint Stahelaon. 
Nous confectionnons le saint Stahelaon de cette manière. Le jour ☿, c’est-à-dire celui de Mercure, nous avons recueilli
de la cire vierge et blanche, sans aucun déchet provenant d’immondices, et nous avons opéré des suffumigations de celle-ci
avec de l’oliban, du costus, et du safran. Et après, nous avons modelé celui-ci tel qu’il apparaît sur le modèle. 
D’abord, à partir de cette cire, réalise un coffret long d’une paume et large d’une paume et demie, avec un trou à 
chaque angle. Dans le trou, qu’on écrive avec un stylet d’argent neuf fabriqué pour l’occasion les noms du Dieu vivant
qui doivent être écrits le jour de l’opération ! Au premier trou, qu’on écrive Adonay, Helyon, Pius ! 
Au second, Hhælym, Steloy, Stely. Au troisième, Ioth, Beth, Agla. Au quatrième, Tethagramaton, Suday et Ya.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Et il faut savoir que quand le saint Hælaon est confectionné, il faut faire notre sceau d’un angle à l’autre, 
comme sur le modèle ; et au milieu des sceaux, qu’un sceau soit écrit avec un stylet d’argent fabriqué ad hoc ! 
Et que le saint nom de Hel soit mis au centre, comme sur le dessin, au centre le saint nom de Hel. 
Le coffret ne doit pas être creux. Et sur ce coffret, un autre doit être fabriqué avec la même cire, 
comme sur le dessin, d’une longueur d’une demi paume et d’une largeur en proportion. Celui-ci doit être creux. 
Sur le premier coffret, sept cierges doivent être posés en permanence, et sur le coffret, des trous doivent être percés 
pour mettre lesdits cierges.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Il faut prendre garde à ce qu’aucun de ces cierges ne soit allumé, si ce n’est au moment de l’opération. 
Cependant, quand le Saint Stæleoin a été confectionné, que soit fait un sceau sur lequel ces noms sont gravés 
seulement au verso, et que ce sceau soit d’argent et d’or très pur ! Qu’au moment de l’opération, qu’il soit déposé 
à l’intérieur du second coffret ! Qu’il soit mis dans le second coffret divin des parfums d’oliban, de bois d’aloès,
et du storax calamitus, et on le couvrira d’une pièce de soie blanche. Voici les noms du sceau :
Steloen, Adonay, Pius, Anabona, Aranithan, comme on peut mieux le voir sur le dessin. 
Les cierges sont allumés lors de l’opération, et non lors de la préparation. Que tu aies ta requête écrite sur un papier vierge, 
en ne réclamant rien qui ne corresponde aux offices de cette altitude ! Dépose ladite requête à côté du sceau, dans le coffret.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Note que ce sceau convient pour toutes les altitudes et toutes les opérations, mais il faut confectionner un saint Hahelaon 
en fonction des altitudes. Pour la première altitude, on le confectionne avec de la cire blanche, ainsi que les cierges. 
Pour la seconde, on confectionne le Saint Hælaon de la seconde altitude, ainsi que les cierges, avec la cire de couleur rouge. 
Pour la troisième, le saint Hælaon de la troisième altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire safran. 
Pour la quatrième, le saint Hælaon de la quatrième altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire bleue. 
Pour la cinquième, le saint Hælaon de la cinquième altitude, avec de la cire de couleur verte. 
Pour la sixième, le saint Hælaon de la sixième altitude avec de la cire violacée. 
Pour la septième, le saint Hælaon de la septième altitude, avec de la cire de couleur chair. 
Pour la huitième, le saint Hælaon de la huitième altitude avec de la cire de couleur verte et bleuâtre. 
Pour la neuvième, le Saint Hælaon de la neuvième altitude avec de la cire couleur de lin.</p></div>
<div n="5" type="section"><p> Voici maintenant le saint Stælaon des altitudes occidentales. 
Pour la première altitude, on le confectionne avec de la cire de couleur verte. Il est de même pour les cierges. 
Pour la seconde, celui de la seconde, avec de la cire rouge. 
Pour la troisième, celui de la troisième avec de la cire dorée. 
Pour la quatrième, celui de la quatrième avec de la cire blanche. 
Pour la cinquième, celui de la cinquième avec de la cire couleur de lion. 
Pour la sixième, celui de la sixième avec de la cire rousse. 
Pour la septième, celui de la septième avec de la cire de couleur verte.</p></div>
<div n="6" type="section"><p> Voici maintenant le saint Stahelaon des altitudes méridionales. 
Pour la première, on confectionne le saint Stahelaon de la première altitude et ses cierges dans cette altitude avec de la cire couleur de safran. 
Pour la seconde, celui de la seconde avec de la cire de couleur blanche, mais sombre. 
Pour la troisième, celui de la troisième avec de la cire violacée. 
Pour la quatrième, celui de la quatrième avec de la cire couleur de fleur de pêcher. 
Pour la cinquième, celui de la cinquième avec de la cire couleur chair. Idem pour les cierges.</p></div>
<div n="7" type="section"><p> Voici maintenant le saint Stælaon de l’altitude septentrionale. 
Pour la première, le premier saint Stahelaon de la première altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire noire. 
Pour la seconde, le second saint Stahelaon de la seconde altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire de couleur sang. 
Pour la troisième, le troisième saint Stahelaon de la troisième altitude, ainsi que les chandelles, avec de la cire de couleur noire, mais claire.</p></div></div> 


<div><p>Figure 1.
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_1.jpg"/>
La manière dont doit être façonné le saint Stahelaon
Sur le second coffret : THETAGRAMMATON
Sur le premier coffret, au centre : HEL
Ensuite à l’angle 1. Hynoytheon
2. Pthiaeumaton
3. Anbona
4. Yhehoua</p></div>

<div><p>Figure 2
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_2.jpg"/>
Sur le second coffret : THETHAGRAMMATON
Sur le premier coffret, au centre : HEL
Ensuite à l’angle 1. Hynoytheon
2. Ptihæumaton
3. Anabona
4. Ihehoua</p></div>

<div n="6" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir que toutes les altitudes orientales exercent leur pouvoir et leur puissance le jour du soleil, et à son heure, 
et le temps de l’opération va du début du jour du soleil jusqu’à midi.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Toutes les altitudes occidentales exercent leur puissance et leur pouvoir le jour de ♂, c’est-à-dire celui de Mars, 
et le temps de l’opération va du midi jusqu’au coucher du soleil.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Toutes les altitudes méridionales exercent leurs pouvoir la nuit de ♃, c’est-à-dire celle de Jupiter, 
et il faut que le temps de l’opération commence à partir de la troisième heure de la nuit pour aller jusqu’à la huitième.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Toutes les altitudes septentrionales exercent leur puissance et leur opération a lieu le jour de ♄, 
c’est-à-dire de Saturne, et à son heure, lorsque la lune décroît, si c’est pour une mauvaise fin ; 
sinon, pour une bonne fin, la nuit de ☿, c’est-à-dire celle de Mercure, en commençant l’opération 
à partir de la deuxième heure (ou bien la première) de la nuit jusqu’à la neuvième, la lune croissante, un jour pair.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Il faut savoir aussi que tous ces très saints Hahelam doivent être faits de la même façon que le premier 
de l’altitude orientale, et qu’il n’y a pas d’autre différence entre eux que leur couleur. 
Il faut aussi écrire sur les autres tous les noms écrits sur le premier, et ils doivent être faits comme il est indiqué plus haut.</p></div></div>
<div n="7" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir que toutes ces altitudes ont des suffumigations distinctes ; 
pour cette raison, nous les avons notées, tout d’abord pour les altitudes orientales. 
Il faut suffumiger la première altitude orientale avec des odeurs d’oliban et de costus. 
En deuxième, la deuxième avec des odeurs de myrrhe et de mastic. 
En troisième, la troisième avec des odeurs de camphre et de cannelle. 
En quatrième, la quatrième avec des odeurs de bois de santal rouge et de safran. 
En cinquième, la cinquième avec des odeurs de clous de girofle. 
En sixième, la sixième avec des odeurs de storax calamitus, et de cannelle. 
En septième, la septième avec des odeurs d’oliban et de safran. 
En huitième, la huitième avec des odeurs de santal et de myrrhe. 
En neuvième, la neuvième avec des odeurs de bois d’aloès et de benjoin.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> Voici maintenant les suffumigations des altitudes occidentales. 
Il faut suffumiger la première altitude occidentale avec des odeurs de cannelle et de storax calamitus ; 
la seconde avec des odeurs de safran et de camphre ; la troisième avec des odeurs d’encens et de myrrhe ; 
la quatrième avec des odeurs de benjoin et de clous de girofle ; la cinquième avec des odeurs de storax et de safran ; 
la sixième avec des odeurs de camphre et de benjoin ; la septième avec des odeurs de racines d’herbe à fie et d’angélique.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Suivent maintenant les suffumigations des altitudes méridionales. Il faut suffumiger la première altitude méridionale 
avec des odeurs de safran et de storax calamitus ; la seconde avec des odeurs d’encens et de racines d’iris; 
la troisième avec des odeurs, avec des odeurs de myrrhe et de racines de pois chiche; 
la quatrième avec des odeurs de camphre et de storax calamitus ; la cinquième avec des odeurs de racines d’asaret et de bois d’aloès.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Suivent maintenant les suffumigations des altitudes septentrionales. La première avec des odeurs de storax et de cannelle ;
 la seconde avec des odeurs de bois d’aloès et de camphre; la troisième avec des odeurs de myrrhe et d’encens.</p></div></div> 
<div n="8" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir que pour toutes les altitudes autant orientales, qu’occidentales, méridionales et septentrionales, 
pour une bonne fin, il faut entreprendre ces opérations par un temps serein et clair, et non nuageux, 
la lune croissante, un jour pair ; mais si c’est pour une mauvaise fin, 
il faut les entreprendre de la manière contraire, c’est-à-dire par un temps nuageux.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Note qu’il faut fabriquer le stylet d’argent le jour du Soleil, à l’heure de ☿, c’est-à-dire de Mercure, 
alors que la lune est croissante, et avec celui-ci, écris ces mots : ceci est le saint Stælaon.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Note que sur le second coffret, doit être écrit au moment de l’opération (la prière accomplie ?),
 avec le stylet, le nom du grand Seigneur et Créateur de toutes les créatures qui est Thethagramaton, comme sur le dessin.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Note que tous les princes de toutes les altitudes ont des couleurs et des odeurs pour chacun d’entre eux, 
 et sur l’ordre de Dieu omnipotent, ils règnent et gouvernent le monde, et font naître et se corrompre les couleurs et les odeurs, 
 comme il leur semble.</p></div> 
 <div n="5" type="section"><p> Note qu’il faut fabriquer le très saint Stahelaon, comme nous l’avons dit, 
 le jour de ☿, c’est-à-dire de Mercure, lorsque la lune est croissante, pour une bonne fin, 
 ou le contraire pour une mauvaise fin. Lorsqu’il est achevé, qu’il [le maître de l’Art] 
 le dépose dans un lieu très pur. Et, avant qu’il ne soit déposé, il faut le suffumiger 
 avec les odeurs propres à cette altitude et au moment de l’opération ; 
 et ceci de la manière qu’il faut dire.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Note qu’il faut écrire les noms et les sceaux sur chacune des deux faces du coffret, et que notre sceau est suffisant 
 pour les deux autres faces.</p></div></div>
<div n="9" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Des préparatifs du maître de l’Art.
Avant l’opération, il est nécessaire que le maître de l’Art se tienne dans un lieu à l’écart et seul, 
ou alors avec un seul compagnon très fidèle, et qu’il ait une pièce nettoyée de toutes les ordures et les immondices.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p>Avant la préparation, qu’il la suffumige avec des odeurs de l’altitude qu’il veut faire apparaître durant 
un intervalle de cinq jours, deux fois par jour ! À la fin des cinq jours, il doit jeûner trois jours ; 
et matin et soir. Ensuite, il doit suffumiger la pièce avec les odeurs propres à l’altitude qu’il veut faire apparaître.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> À la fin de la suffumigation, il doit réciter les psaumes de notre père David à savoir 
les 71 ; 142 ; 85 ; 45 ; 16 ; 5 ; 1. Ceci terminé, il faut adresser cette prière à Dieu à genoux, au milieu de la pièce :</p></div></div>
<div n="10" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Prière. « Dieu d’Abraham, Dieu d’Isaac, Dieu de Jacob, Dieu de Moïse, Dieu de tous ceux qui espèrent en toi, 
mon Dieu et protecteur de ma vie, Seigneur, ô Très Bienveillant, Seigneur, je prie ta divine Majesté autant
 que je peux prier afin que tu daignes concéder une telle grâce à moi ton serviteur n. (n. pour dire nom).</p></div> 
 <div n="2" type="section"><p> et que tu m’accordes de pouvoir et vouloir faire moi-même l’opération que je veux entamer, et daigne accorder 
 une telle grâce à la requête de mon cœur, comme il n’y a aucune tromperie, par ta très grande puissance et ton pouvoir.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>Seigneur, mon Dieu, prête l’oreille pour écouter ma prière, rends-toi attentif à la voix de l’humble supplication
 que je te présente, lorsque je te prie, lorsque je te prie, lorsque j’élève mes mains vers ton saint temple. 
 Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ».</p></div>

<div n="4" type="section"><p> Note qu’il faut que dans la pièce, une table soit recouverte d’une toile de lin, et que sur la table, 
le maître de l’Art dépose le saint Stahelaon avec la plus grande vénération, et à genoux, 
qu’il fumige celui-ci avec les odeurs des altitudes après qu’il est façonné. La suffumigation achevée, qu’il dise ceci :</p></div></div> 
<div n="11" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Prière
« Dieu, dont la divinité est sans fin, Dieu créateur de toutes les créatures, le commencement et la fin, 
Dieu Adonay, Dieu Iahoua, Dieu Cados, et Dieu de tous ceux qui espèrent en toi, Dieu très vertueux ainsi que très sage, 
Sauveur des cœurs, ais pitié de moi, entends ma prière, sois attentif à la voix de ma prière, lorsque je crie vers toi, 
lorsque j’élève les mains vers ton saint temple.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Mais toi, ô mon Dieu, tu es doux, véritable, et patient, 
et gouvernes tout par ton conseil, Seigneur Dieu, toi qui es assis sous les Chérubins, c’est toi seul qui est le Dieu 
de tous les rois du monde, c’est toi qui as fait le ciel et la terre, prête l’oreille et exauce-moi, ouvre les yeux, 
Seigneur, et considère ! Exauce toutes mes paroles et exauce-moi.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Dieu, toi qui a créé l’homme de terre et l’as formé à ton image,
 tu l’as fait rentrer ensuite dans la terre d’où tu l’avait pris, et tu l’as revêtu de force selon ta nature divine, 
 tu lui as marqué le temps et le nombre de ses jours, et lui as donné pouvoir sur tout ce qui est sur la terre.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Tu l’as fait craindre de toute chair, et lui as donné l’empire sur les bêtes et sur les oiseaux, 
 et tu as créé de sa substance un aide semblable à lui, tu leur as donné le discernement, une langue, des yeux et des oreilles 
 et un esprit pour penser, et les as remplis de la lumière de l’intelligence, tu as créé dans eux la science de l’esprit, 
 tu as rempli leur cœur de sens, et tu leur a fait voir les biens et les maux.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Rappelle-toi, Dieu très bienveillant, 
 que tu as dit que ta miséricorde était bâtie pour l’éternité. Exauce ma voix, très pieux Seigneur, et accorde la requête de ma voix. 
 Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ».</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Et ceci doit être préparé avant que le maître de l’Art n’entame son opération.</p></div></div> 
<div n="12" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Note que pendant que le maître de l’Art prie à genoux, il faut que six cierges soient allumés sur l’autel. 
Lorsque la prière susdite est terminée, il devra écrire avec la plus grande dévotion le grand et terrible Nom, 
c’est-à-dire le gracieux Thethagramaton, en majuscules, avec un stylet d’argent. 
Il faut écrire cedit saint Nom sur le second coffret, comme nous l’avons dit. 
Il faut que le maître de l’Art ait écrit sa requête sur un papier vierge, et qu’il le mette à côté du sceau, 
comme nous l’avons indiqué précédemment.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> Ensuite, avec une très grande vénération, qu’il allume les cierges du très saint Stahelaon, 
et après qu’elles aient été allumées, qu’il suffumige à nouveau le très saint Stahelaon ! 
La suffumigation terminée, à genoux, qu’il entame son opération de cette manière !</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Nous avons dit auparavant que le premier coffret ne doit pas être creux — et il ne doit pas être creux. 
Cependant, il devra être pratiqué un trou vers l’intérieur par le maître de l’Art avec un stylet d’argent jusqu’au saint nom Stahelaon.
 À l’intérieur, il devra déposer le sceau de l’altitude et les caractères des princes, avec leurs noms appropriés. 
 Ensuite, il devra fermer le trou. Avant que le maître de l’Art n’ait mis le sceau de l’altitude et les caractères 
 des princes dans le trou, il doit suffumiger ceux-ci avec leurs odeurs caractéristiques.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Note que les sceaux et les caractères des princes doivent être écrits sur un papier vierge, 
 avec les couleurs caractéristiques de cette altitude, ou sur une pièce d’étoffe de soie de la même couleur, avec du safran, 
 de l’eau de rose et du musc.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Il faut savoir que les sceaux des altitudes orientales doivent être écrits 
 avec une plume d’aigle, ainsi que les caractères des princes. Les sceaux des altitudes occidentales 
 et les caractères de leurs princes doivent être écrits  avec une plume de paon.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Les sceaux des altitudes méridionales ainsi que les caractères de leurs princes sont écrits avec une plume de ~ pape 
 tirée de l’aile gauche. Les sceaux des altitudes septentrionales de même que les caractères de leurs princes doivent être écrits 
 avec une plume d’hirondelle tirée de l’aile droite s’il s’agit d’une bonne fin, ou avec la plume d’un coq noir 
 s’il s’agit d’une mauvaise fin.</p></div> 
<div n="7" type="section"><p> Voici quels sont les sceaux et les caractères des altitudes occidentales, 
 mais nous les indiquerons ensuite pour les autres altitudes qui suivent :</p></div></div>
<div><p>Figure 3
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_3.jpg"/>
Sceau de la première altitude orientale
Caractères des princes</p></div>

<div><p>Figure 4
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_4.jpg"/>
Sceau de la seconde altitude orientale 2.</p></div>

<div><p>Figure 5
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_5.jpg"/>
Sceau de la troisième altitude</p></div>

<div n="13" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir qu’il faut que le maître de l’Art écrive le sceau de l’altitude et les caractères des princes 
à l’heure de l’opération. Il faut ensuite mettre ceux-ci dans un trou. Que celui-ci soit ensuite fermé, 
et que le maître de l’Art poursuive son opération !</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Nous avons indiqué précédemment que le maître de l’Art doit suffumiger à genoux le très saint Hælaon. 
La suffumigation terminée, il doit entamer la conjuration, comme il est dit dans le traité suivant, encore à genoux.</p></div></div>
<div n="14" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Note. Il faut cependant savoir que cette préparation ou prière qui commence par « Dieu d’Abraham, Dieu d’Israël », 
doit être dite avant la première heure de la planète qui est efficace pour cette altitude. 
De même, il faut savoir que le maître de l’Art doit aussi rester agenouillé pendant qu’il écrit le sceau de l’altitude 
et les caractères des princes.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Ceci est l’invocation ou conjuration des princes de l’altitude 
et il faut que le maître de l’Art la dise avec une grande force, et il doit croire qu’il obtiendra avec certitude 
la requête de son cœur qu’il a mise à côté du sceau, dans le premier coffret, lequel repose sur le saint Hahelaon,</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>comme nous en avons fait l’expérience, et que nous avons eu tout ce que nous avons souhaité. 
Il faut prononcer en premier le nom de l’altitude et ensuite le nom des princes de cette altitude. 
Le maître de l’Art doit rester à genoux tandis qu’il dit ceci.</p></div></div>
<div n="15" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Invocation ou conjuration
« J’adore le saint nom de Dieu, adorable dans l’éternité, ainsi que vous, pouvoirs célestes et puissances angéliques 
qui obéissez même à contre-cœur à votre créateur. J’adjure, j’exhorte, et je supplie le Dieu saint, le Dieu vivant, 
le Dieu vrai, créateur de toutes les créatures visibles et invisibles, par le diadème, la couronne de sa tête, 
par son nom qui doit être craint de toutes les créatures célestes, terrestres, et infernales, et qui s’écrit en quatre lettres, 
c’est-à-dire Voth, Beth, Agla, Aenar.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> et tous les autres noms connus de nous qui sont ceux-ci, à savoir On, Caph, Adicarday, 
Cby, On Abuinon, Ydios, Tetragrammaton, Emanuel, Adonay, Agloto, Pantongraton, Hussio, Hel, Hely, Heloy, Heloa, Helya, 
Helyen, Elyoa, Elyona, Ely, Vasala, Valy, Teul, Vaul, Vau, Seu, Signasis Aghetan, Abyonitas, Ieue, Techtron, 
Techtron, Alausim, Chalbatl, Iobel, Onio Vna Saluator, A et Ω, Je Suis Celui Qui Est, Aehec Sehoua, Anabona,
 Ysaron, Alyeon, Syalos, Ane, Adneth, Esba, Athoth, Yotlya, Ayan, Ayac, Dyeron, Zasaday, Oin, Vlath, Vnias, 
 Yonas, Otheth, Ihegh, Abamor, Adyos, Vertahel, Bemon, Zeloy, Zeray, Manay, Alba, Abatha, Nethon, Auhulo, Anarna, 
 Sanel, Ferglaon, Dayclan, Machanhal, Agya, Aray, Looh, Pothozetda, Zelietenero, Aga, Betha, Than, Opeto, Ypatos, Sosa, 
 Sayeth, Bonsaga, Arasy y Ael, Lanur, Abyacs, Bagoge, Byonel, Ogogo, Asæ, Faufalon, Alon, Vla, Elaon, Heman, Halla, 
 Euay, Lienederon, Thegal, Seghahab, Zachyhe, Achata, Abratha, Abrateh, Athamay, Anahoman, Yota, Yot, Onan, Nathaman,
  Ban, Tagas, Gadeon, Iehu, Ogiron, Vzion, Orinhi, On, Oleha, Dansath, Neouul, Soray, I, Iender, Onoico, Agor, Sahuh, Vam,
   Hemon, Vam, Amas, Saophay, Abgiach, Ylen, Araham, Eyn, Castos, Rabo, Sey, Gule, Hase, Cassiacolo, Igas, Taco, Orchie, 
   Aranel, Aimix, Sarsamahehim, Malathim, Sabachyssim, Osturmina, Hel, Sarday, Panthangramaton, Edicos, Pachay, Moel, Medandala, Nehauch, 
   Soray, Cados, Nau, Anona, Alabay, Amura, Araora, ARANTHAN, Homousyon, Esenehye, Achata, Au, Ah, Iender, Cos, Zhye, Hhasidz, 
   Zadie, Seday, Gibor, Hhesed, Relsidion, Malahahh, Ruaahhton, Mesahh, Tazahh, Nispha, Abtyso, Abhelahb Ylen, Eyhelnas, Rasni, 
   Fas, Ary, Rirhohh, Heehfilo, Hemehey, Lehohth, Nyas, Glagla, Asato, Hascheye, Aumar, Sol, Thauth, Va, Benchi, Sthason, Adonias, 
   Adon, Abiashar, Abiagail, Elcana, Elnathan, Ezieniel, Cois, Sachiel, Sedecsias, Sadael, Ozielozias, Meschias, Manahem, Fesitas,
    Iohacas, Ieosna, Selum, Somer, Thari, Salomich, Phanuel, Oscheo,</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>pour que vous accomplissiez cette sainte requête, 
    qui est sur le Saint Hahelaon, à côté du sceau, et qui doit être accomplie par votre office. Vous,
     ô puissances angéliques resplendissantes, dignement choisies et prédestinées par Dieu, accomplissez cette requête. 
     Amen. Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ».</p></div></div>
<div n="16" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> L’invocation terminée, apparaîtra un seul prince de cette altitude, vêtu d’une longue stole blanche, 
et sous l’apparence d’un jeune homme très beau, portant des fleurs de roses sur sa tête, à la manière d’une couronne.
 Que le maître de l’Art ait alors un petit vase, une sorte de praxède neuf, et à l’intérieur, qu’il mette des charbons embrasés 
 obtenus à partir de romarin, et par-dessus, qu’il jette les substances des odeurs de l’altitude !</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Et aussitôt que celui-là sentira les odeurs, il parlera alors avec douceur au maître de l’Art. 
Et il dira : « Que réclames-tu ? Pourquoi appelez-vous les princes de notre altitude ? ». 
Et que le maître de l’Art réponde avec vénération que cette requête incombe à leur office, 
« elle devrait m’être accordée par eux ».</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Et le maître de l’Art doit dire sa requête en ne réclamant pas quelque chose qui ne concerne pas leur office. 
Et sans aucun doute, il obtiendra sa requête. Alors, celui-là répondra : « Nous te concédons ta requête », 
et il donnera au maître de l’Art un signe, et un nom inconnu des hommes.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et quand celui-ci voudra ensuite parler avec lui, qu’il suffumige, et à genoux, qu’il dise le nom du prince 
de cette altitude ! Celui-ci viendra et parlera avec lui.</p></div></div> 
<div n="17" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Note. Et note, ô maître de l’Art, que tu dois dire trois fois l’invocation, avec la plus grande vénération, 
les mains lavées à l’eau de rose, avec le sceau du grand Dieu, les sceaux et les chandelles du saint Hahelaon, 
un jour au nombre pair, sinon il ne viendra pas. Et ensuite, tu remettras le sceau dans son lieu,
 et tu réitéreras deux autres fois la prière, et, sans aucun doute, avant que la lumière ne vienne sur la forme du sceau, 
 le messager apparaîtra, et tu obtiendras tout ce que tu auras voulu.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Après que le prince aura donné au maître 
 de l’Art le nom inconnu et accordé satisfaction à la requête de son cœur, le maître de l’Art doit à genoux 
 lui faire une autre suffumigation avec les odeurs de cette altitude et, ceci terminé, dire avec vénération :</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> « Je vous remercie grandement, princes de l’altitude » et il faut nommer le nom de l’altitude, 
 « parce que tu as donné satisfaction à mon vœu, ô puissance incompréhensible, pour cette raison, vois mon cœur 
 et demande ce que tu veux, car je suis prêt à tout faire ».</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Alors, celui-ci parlera avec le maître de l’Art
  avec une très grande gravité, et après l’avoir évoqué, le maître de l’Art se relèvera alors et il éteindra les cierges. 
  Et avec la plus grande vénération, qu’il range le saint Hahelaon dans un lieu très propre, avec les odeurs de cette altitude.</p></div></div> 
<div n="18" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Sache, ô maître de l’Art, que quand tu fais ton opération, tu dois te vêtir d’un vêtement blanc comme la tunique d’un prêtre. 
Et sur ce vêtement, il faut écrire avec les couleurs de l’altitude ces noms et ces caractères, comme il apparaîtra sur le modèle.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> et après que tu auras commencé, le suffumiger avec les odeurs de l’altitude. Note que tu dois écrire les noms 
et les caractères sur le vêtement le jour ☿, c’est-à-dire de Mercure, et à l’heure du Soleil, la Lune croissante, un jour pair</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Et ensuite, il faut le conserver dans un lieu très propre et au moment de l’opération (et non de la préparation), 
le revêtir, et l’opération terminée, le laver avec de l’eau de rose, et le ranger,</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et pour toutes les altitudes, 
il faut écrire les noms sans nulle autre différence que la couleur. Il peut être porté pour toutes les opérations. 
Je devais dire de nombreuses autres choses, mais puisque j’ai appris qu’elles ne sont pas importantes, 
je vais mettre fin pour cette raison à l’Hynothitheo.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p>Et sache, ô maître de l’Art, que ce livre est meilleur qu’un trésor puisque si tu fais les opérations de l’altitude,
 tu auras ce que tu auras souhaité. 6 Et sache que nous avons mis en œuvre toutes les altitudes, 
 et elles sont authentiques puisque nous avons eu ce que nous avons souhaité. 
 Ce livre peut véritablement être appelé le trésor des trésors. 
Fin</p></div></div>
<div><p>
Figure 6
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_6.jpg"/>
Dessin de la tenue du maître de l’Art
Sur la manche droite : ELIZBETH
Sur la manche gauche : ABESSALOM
En triangle : AVORRA ADONAY EMANVEL
Dans le bas : OZA caractères SAPHAD
« De l’autre côté » : ELCANA caractères ELIMELGH caractères</p></div>

<div n="19" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Nous avons indiqué précédemment qu’il fallait réaliser le grand sceau de Dieu et graver les noms sur celui-ci, 
comme ci-dessus, mais nous n’avons indiqué ni la manière ni le moment où il doit être fabriqué.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Pour cela, il faut réaliser le sceau le jour ♃, c’est-à-dire de Jupiter ou du Soleil, à l’heure ☿, 
c’est-à-dire de Mercure, et il faut graver les noms et les signes comme sur le modèle, le jour du Soleil ou ♀, 
alors que la lune est croissante, un jour pair, et à son heure, ou à l’heure de Jupiter.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Et après que le sceau aura été achevé, le maître de l’Art doit suffumiger celui-ci avec des odeurs de 
bois d’aloès, de costus, de storax calamitus, de benjoin et d’oliban. La suffumigation achevée, 
il doit le reposer dans le saint Hahelaon.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et sache que ce sceau est utilisable pour toutes les altitudes, 
et aussi que l’opération achevée, il faut le conserver dans une pièce de soie rouge avec ces odeurs. 
Et il faut le mettre dans un coffret de bois, avec une très grande vénération.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p>Sache que la suffumigation achevée, tu dois, à genoux, et avec vénération, adresser cette prière à Dieu.</p></div></div>
<div n="20" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Prière :
« Adonay, Saday, Heloyn, qui es l’Alpha et l’Oméga, c’est-à-dire le commencement et la fin, 
sans commencement et sans fin, en qui l’homme vivant apprend, Roi suprême, 
Empereur au-dessus de tout, qui es Dieu, Roi des rois et Seigneur des seigneurs, 
qui es aussi pieux, miséricordieux, clément, bon, glorieux,</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> tenant le monde dans ta main ; 
tout ce qui est créé est en ton pouvoir, tu le conserves, toi qui tiens fermement l’étendue des cieux, 
toi qui sondes les trônes et les abîmes, toi qui pèses les montagnes, et qui tiens 
la grande Terre au creux de ta main, toi qui as fait les esprits angéliques, et une flamme ardente.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>toi qui fais sortir les vents de ses (sic) trésors, et qui marches sur les ailes du vent, toi qui as frappé 
les premiers-nés de l’Égypte, depuis l’homme jusqu’à la bête, qui séparas la lumière d’avec les ténèbres,
 qui fit les grands corps lumineux, le Soleil et la Lune,</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Dieu d’entière miséricorde, moi, ton serviteur (nom : ),
  j’exhorte ta très précieuse Majesté à m’accorder la requête de mon cœur, grâce à ton très grand pouvoir.
   Amen. Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ! »</p></div></div>
<div><p>
Figure 7.
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_7.jpg"/>
Ceci est le grand sceau de Dieu
HELOEN ADONAY PIUS ANABONA ARANITAN
Ceci est la seconde partie du sceau
THETHAGRAMMATON ANABONA IHEHOVA HELOEN A W ADONAY
</p></div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
